Appendices du tome I.

I. La preuve intrinsèque de l’authenticité des évangiles et la critique rationaliste.

Malgré sa précision et sa valeur indéniable, ou plutôt, à cause de cette valeur même, dont on voudrait annuler l’effet, la tradition relative à l’origine apostolique des évangiles a été violemment attaquée par l’école que l’on désigne par l’épithète générale de « rationaliste », quelles qu’aient été et quelles que soient encore ses nuances diverses[1755]. Les membres de cette école seraient heureux de démontrer que les documents évangéliques ne possèdent pas l’autorité qui leur est attribuée, et qu’ils ne sont nullement l’œuvre de saint Matthieu, de saint Marc, de saint Luc et de saint Jean. La tradition se dressant contre eux, ils ont naturellement essayé de la déprécier.

Après avoir affecté d’abord de la dédaigner[1756], et de n’en pas plus tenir compte que si elle n’existait point, ils emploient aujourd’hui une tactique plus insidieuse. Ils commencent par reconnaître son utilité dans le cas présent, et même par faire son éloge. « Comme nous avons reçu les quatre évangiles des mains de la tradition, écrivait le Dr P. Wernle[1757], il est tout à fait juste que, pour avoir des renseignements au sujet de leur origine, nous interrogions la tradition, et la tradition la plus ancienne que nous puissions atteindre. » Après avoir exposé très brièvement l’état des faits, il est obligé de dire encore : « Assurément, c’est là une ancienne et importante tradition… C’est beaucoup que nous puissions remonter aussi haut. » Mais, après avoir fait, en quelque sorte malgré lui, cette constatation gênante, il s’empresse, d’une façon perfide, de jeter des doutes sur ces témoignages si anciens, si graves et si nombreux. « Cette tradition est-elle vraie ? » se demande-t-il. Et il ne craint pas d’ajouter : « Nous ne le savons pas tout d’abord. C’est l’étude des évangélistes eux-mêmes qui nous l’apprendra en premier lieu. En effet, les anciens garants de la tradition… ne nous sont pas bien connus. Nous ne savons pas s’ils étaient tellement bien renseignés au sujet de l’origine des évangiles, que leur témoignage puisse renverser tous les doutes. »

Déjà nous avons réfuté indirectement cette objection, en relevant le caractère sérieux, la science solide des témoins que nous avons cités, comme aussi l’horreur que leur inspirait la moindre innovation clans l’enseignement chrétien. Qui oserait accuser saint Irénée, Clément d’Alexandrie, Origène, pour ne nommer que ceux-là, de légèreté dans leurs assertions ? C’étaient de vrais savants, qui avaient étudié personnellement et consciencieusement les faits, interrogé sur place quiconque était capable de les renseigner. Dès l’origine de l’Église, nous l’avons également remarqué, la tradition a joué un rôle immense, et chacun tenait à la transmettre dans toute son intégrité. Enfin, ceux qui l’attaquent oublient trop que les anneaux dont elle était formée à la fin du second siècle étaient, en maint endroit, si peu nombreux, que sa fidèle transmission présentait les meilleures garanties. C’est ainsi qu’entre saint Irenée et l’apôtre saint Jean, il n’y eut qu’un seul chaînon, saint Polycarpe, de sorte qu’il était moralement impossible de ne pas arriver à connaître la vérité, au sujet d’un fait si aisé à constater que la composition des évangiles. Rappelons enfin que les attestations des Pères que nous avons cités ont une valeur d’autant plus grande, qu’elles se font entendre, il ne faut pas l’oublier, « des quatre centres de l’ancienne Église : d’Antioche et d’Alexandrie, d’Ephèse et de Rome[1758] », et aussi des Gaules, par la voix de saint Irénée.

[1755] « Rationalistes » proprement dits, « critiques », « théologiens modernes », « chrétiens libéraux » : au fond, ce ne sont là que des variétés de dénominations, toutes ces branches étant d’accord pour rejeter le surnaturel et n’admettre que l’autorité de la raison.

[1756] Voir entre autres, Reuss, Histoire évangélique…, p. 91.

[1757] , Die Quellen des Lebens Jesu, 1904, p. 9.

[1758] , General Survey of the history of the canon of the New Testament, 2e éd., p. 52.

II. Le témoignage des Pères apostoliques.

Ce témoignage a été attaqué à divers points de vue par les néo-critiques. Ils lui ont spécialement opposé les deux faits suivants :

1° Les citations, allusions et réminiscences évangéliques qu’on rencontre dans les écrits des Pères apostoliques manquent presque toujours de précision ; ce qui leur enlève beaucoup de leur force.

2° Les Pères les plus anciens citent parfois les évangiles apocryphes, tout aussi bien que les évangiles canoniques ; ils n’établissent donc pas une distinction essentielle entre les deux catégories.

Examinons rapidement ces deux points.

1. Nous ne prétendons pas que les citations, réminiscences et allusions évangéliques qui ont été signalées dans l’Épître de Barnabé, dans la Didakhé, dans les écrits de saint Clément, de saint Polycarpe, de saint Ignace, etc., envisagées une à une, soient absolument concluantes en faveur de la thèse que nous avons développée. Quelques-unes d’entre elles, en effet, pourraient provenir de la tradition orale. C’est leur ensemble qu’il faut considérer. Or, cet ensemble, étudié sans parti pris, constitue une preuve extrêmement sérieuse. Rappelons, puisque nos adversaires l’oublient trop aisément, que les premiers écrivains chrétiens, comme d’ailleurs la généralité des écrivains anciens, n’avaient pas l’habitude toute moderne, si commode et si scientifique, de désigner leurs citations par nom d’auteur et par titre d’ouvrage. Notons aussi que les écrits de la période subapostolique sont, pour la plupart, de simples lettres pastorales, contenant des exhortations et des encouragements pour les fidèles. On ne doit donc pas réclamer d’eux la précision d’un traité doctrinal. De plus, le témoignage qu’ils rendent aux évangiles canoniques a rarement lieu sous la forme de démonstration ; il est d’ordinaire indirect et se présente d’une manière incidente. Il n’en a que plus de force, car il prouve que nos quatre évangiles étaient alors d’un usage courant dans toute l’Église, puisque les moindres allusions qu’on y faisait étaient aussitôt comprises. Si les citations ne sont pas toujours strictement littérales, cela tient aussi aux habitudes d’alors, qui étaient beaucoup moins rigoureuses que les nôtres. On les faisait le plus souvent de mémoire, car il n’était pas toujours facile d’avoir comme nous le texte sacré sous les yeux. Par conséquent, appliquer, sous ce rapport, aux évangiles et aux autres livres du Nouveau Testament, un traitement d’exception, dont personne ne songerait à faire usage pour les Commentaires de César, les Annales de Tacite, les Discours de Démosthène, ou tout autre ouvrage classique, serait aussi injuste que déraisonnable[1759].

2. On a singulièrement exagéré le nombre des citations que quelques anciens Pères ont empruntées aux évangiles apocryphes[1760]. Peut-être, comme l’a conjecturé saint Jérôme[1761], saint Ignace d’Antioche a-t-il extrait une simple locution de l’évangile des Hébreux ; mais le fait n’est nullement certain. Peut-être aussi saint Hégésippe s’est-il rendu tributaire de ce même livre apocryphe[1762]. Ce sont là des cas exceptionnels, que nous n’avons pas à discuter ici. Saint Justin a connu le Protévangile de Jacques, l’Évangile de l’Enfance de Thomas, les Actes de Pilate ; mais rien ne prouve qu’il ait puisé dans ces écrits certains éléments nouveaux qu’il ajoute à la vie de Notre-Seigneur. Jamais, du reste, il n’emploie à l’égard de ces éléments les formules « Il est écrit ; Il est écrit dans les Mémoires des apôtres ; Les apôtres ont écrit », qui lui sont familières lorsqu’il cite les vrais évangiles. Il est fort possible que ces détails lui aient été fournis par la tradition orale, qui n’était pas encore éteinte de son temps, ou par quelques sources écrites, qui ont disparu depuis[1763].

C’est à ces proportions que se réduit, en somme, l’argument tiré des quelques citations que plusieurs Pères du iie siècle auraient empruntées à des livres apocryphes. Il ne diminue en rien la valeur du témoignage que ces illustres docteurs rendent à l’authenticité des évangiles. Ainsi qu’on l’a dit avec beaucoup d’à-propos[1764], « la position unique qui était accordée aux quatre évangiles à la fin du iie siècle… la confiance avec laquelle ils étaient regardés comme seuls indubitablement authentiques, la facilité avec laquelle cette croyance fut universellement admise dans le cours des temps, tout cela était la conséquence naturelle de l’histoire, soit des évangiles proprement dits, soit d’autres écrits (apocryphes) ayant le même caractère. Aucun de ces derniers, cela est visible, ne fut jamais un sérieux rival des quatre (évangiles canoniques) dans l’affection des grandes Églises de la chrétienté grecque et romaine ». Disons enfin qu’il n’y eut jamais la moindre hésitation au sujet du nombre de ceux-ci ; ce qui démontre qu’il n’exista jamais non plus une période de confusion, durant laquelle nos quatre évangiles et les écrits apocryphes du même genre auraient été plus ou moins mélangés.

[1759] Voir, sur ce point, les excellentes réflexions de , The Gospels as historical Documents, t. I, « The early use of the Gospels », p. 1-28.

[1760] von Harnack, Das Neue Testament um das Jahr 200, p. 47, affirme qu’elles sont « très fréquentes ». Il serait fort embarrassé, s’il était obligé de faire la preuve de son assertion, à moins de suivre l’exemple de Gustav Volkmar, l’un des principaux disciples de Ferdinand Christian Baur, qui regardait le texte « Beaucoup d’appelés, mais peu d’élus », cité par l’Épître de Barnabé, iv, 14, comme un emprunt fait, non pas à Matth., xx, 6 et xxii, 14, mais au IVe livre d’Esdras, viii, 3, où on lit : « Beaucoup ont été créés, mais peu seront sauvés. » La pensée est loin d’être la même.

[1761] Jérôme, Commentarium in Isaiam, i, 18.

[1762] C’est le sentiment d’Eusèbe, Historia Ecclesiastica, iv, 22.

[1763] Voir , Das Verhältnis Justins des Märtyrers zu unsern synoptischen evangelien, 1895.

[1764] Voir , The Gospels as historical Documents, p. 269-270.

III. L’authenticité des évangiles et les néo-critiques.

Dans les deux études spéciales qui ont été mentionnées au cours de notre Préface[1765], nous nous sommes efforcé d’analyser et de décrire le travail obstiné, tantôt souterrain, tantôt accompli à ciel ouvert, auquel les rationalistes de toutes les catégories se sont livrés, depuis bientôt cent cinquante ans, contre les évangiles, dont ils voudraient à tout prix ruiner l’autorité. Nous nous permettons de renvoyer encore le lecteur à ces petits volumes. Ici, il suffira de relever quelques objections particulières, choisies parmi celles qu’on soulève le plus fréquemment, de nos jours, contre l’origine apostolique des évangiles.

1. La première a un caractère général. Ces écrits, affirme-t-on, n’ont pas été composés d’une seule pièce, mais en plusieurs fois et par des auteurs successifs, dont chacun a ajouté une nouvelle couche de récits. Finalement est venu un « rédacteur », qui a donné à chaque évangile sa forme actuelle. On a parfois simplifié le système, en n’admettant que deux auteurs, ou du moins deux auteurs principaux. C’est ainsi qu’à propos du second évangile, on a distingué le proto-Marc et le deutéro-Marc[1766]. Mais, le plus souvent, on a multiplié les « couches » en question à tel point, qu’Heinrich Ewald, critique allemand de la seconde moitié du xixe siècle, a prétendu découvrir les traces de neuf documents distincts dans l’évangile selon saint Matthieu ; il s’est même cru assez habile pour distinguer et pour reconstituer chacun d’eux[1767].

Lorsqu’elle est poussée à un tel degré, la théorie se réfute d’elle-même ; car comment serait-il possible, même à l’esprit le plus clairvoyant, d’opérer avec quelque chance de succès, après tant de siècles, une telle désagrégation, si tant est que les éléments à séparer eussent été vraiment soudés ensemble ? Mais sa faiblesse est à peine moins grande, lorsqu’elle est présentée sous une forme plus modérée[1768]. L’arme la meilleure pour la renverser consiste dans les témoignages inébranlables de la tradition, sur laquelle nous avons insisté à dessein, et contre laquelle viennent se briser des hypothèses arbitraires, qui se détruisent d’ailleurs mutuellement, chaque critique tenant à présenter son système personnel. Nous ne devons pas nous lasser de le redire : la publication d’un livre est un fait d’histoire, et l’existence d’un fait historique, lorsqu’il remonte à une époque lointaine, se démontre avant tout par le témoignage de la tradition. Or, des témoins nombreux, honnêtes, savants, attestent l’authenticité des évangiles, et ils méritent toute notre créance.

Mais, de plus, ici encore l’argument intrinsèque se joint à la tradition pour contredire l’assertion rationaliste. En effet, il règne, dans chacun de nos évangiles, une admirable unité de fond comme de forme. D’un bout à l’autre, leur genre spécial, leur tendance et leur but, leur style avec ses particularités, demeurent les mêmes, sans qu’on puisse découvrir une fissure réelle, qui marquerait et exigerait un changement d’auteur. Saint Matthieu ne cesse pas un seul instant de décrire Jésus sous les traits du Messie promis ; toujours saint Marc nous montre le Sauveur s’élançant pour ainsi dire d’un miracle à un autre, d’un acte de bonté à un autre acte de bonté ; constamment, saint Luc place sous nos yeux l’image, si douce à contempler, du Fils de l’homme, venu pour nous racheter en se faisant semblable à nous, et ne se lassant pas de courir après les brebis perdues ; sans cesse, dans l’évangile de saint Jean, nous contemplons le Verbe incarné, le Fils de Dieu, qui démontre sa divinité par ses paroles et par ses actes, entouré d’amis dont le nombre et le dévouement grandissent toujours, et luttant contre des ennemis de plus en plus acharnés à sa perte. Il en est de même du langage propre à chacun des évangélistes. Depuis le premier chapitre jusqu’au dernier, saint Matthieu — nous citons à dessein de petites particularités, qui disent beaucoup ici — demeure fidèle à sa formule de transition, « Et voici »[1769] ; saint Marc, à son « Aussitôt » ; saint Luc, à ses verbes composés, qui expriment des nuances délicates de la pensée ; saint Jean, à son genre paratactique, comme on l’a nommé, c’est-à-dire à ses petites phrases simplement alignées les unes à la suite des autres. Comme la tunique du Christ, nos évangiles sont sans couture. C’est la même main qui a écrit chacun d’eux[1770].

2. À propos du premier évangile et de son origine, nous relèverons une fausse interprétation donnée par nos adversaires à une parole de Saint Papias, cet écrivain des premières années du second siècle, que nous avons signalé plus haut comme témoin de l’authenticité. Dans un ouvrage intitulé Explications des Logia du Seigneur[1771], qui est depuis longtemps perdu, mais dont Eusèbe de Césarée nous a conservé quelques fragments, l’évêque de Hiérapolis disait : « Matthieu a écrit dans la langue hébraïque les Logia de Jésus[1772]. » Pendant longtemps, personne n’a songé à attacher une importance spéciale à cet emploi du mot Logia par Saint Papias. Mais les critiques rationalistes sont survenus, et ils ont cru pouvoir en tirer un argument contre l’authenticité des récits de saint Matthieu. Suivant eux, ce substantif ne désignerait pas notre premier évangile sous sa forme actuelle, mais un simple recueil de paroles et de discours prononcés par Notre-Seigneur. C’est à cela que se réduirait l’œuvre personnelle de saint Matthieu, qui aurait été complétée plus tard par un rédacteur inconnu.

Mais il est aisé de démontrer que cette argumentation pèche par la base. La preuve que, dans la pensée de Saint Papias, les Logia de saint Matthieu ne contenaient pas exclusivement des paroles et qu’ils racontaient aussi des faits, c’est que, dans ses Explications des dires du Seigneur, mentionnées ci-dessus, ce même auteur avait inséré des récits de miracles et d’autres incidents, ainsi que le montrent les fragments cités par Eusèbe. De plus, immédiatement avant de parler de saint Matthieu, Saint Papias mentionne l’évangile de saint Marc, et affirme qu’il renfermait « des paroles ou des actions » du Christ[1773], et il le désigne de même comme formant un ensemble de Logia : d’où il suit, de toute évidence, que ce mot représentait pour lui des faits aussi bien que des paroles. Au reste, saint Irénée, Clément d’Alexandrie et Origène donnent pareillement le nom de « Logia du Seigneur » aux quatre évangiles, qui étaient alors tels que nous les possédons aujourd’hui, et qui consistent en un mélange de faits et de discours. Et puis, à supposer que saint Matthieu ait réellement été l’auteur d’un semblable recueil, comment se fait-il qu’une œuvre si importante ait disparu sans laisser le moindre vestige, et sans qu’aucun des écrivains ecclésiastiques, ces avides chercheurs des premiers monuments chrétiens, en ait eu connaissance[1774] ? Disons donc, pour conclure, que l’interprétation rationaliste de la note de Saint Papias est controuvée, et que, d’ailleurs, l’usage que ce saint évêque fait du mot Logia est parfaitement légitime : d’abord, parce que ce terme est employé dans le même sens par le Nouveau Testament[1775], et aussi à cause du soin particulier avec lequel Saint Papias s’était livré à la recherche des paroles du divin Maître, comme le rapporte Eusèbe.

Ce même texte de Saint Papias, interprété par les critiques dans le sens qui vient d’être indiqué, a donné naissance, relativement à la composition des évangiles, à une hypothèse assez récente, mais qui a promptement gagné de nombreux suffrages. On la nomme « la théorie des deux sources », à cause des deux documents principaux au moyen desquels elle croit pouvoir résoudre le problème synoptique. La première de ces sources serait, tout spécialement pour les faits, l’évangile de saint Marc, qui aurait paru le premier de tous et dans lequel saint Matthieu et saint Luc auraient abondamment puisé. Le prétendu recueil des Logia formerait l’autre source, et c’est elle qui aurait fourni aux mêmes évangélistes les paroles et les discours du Sauveur, avec des nuances qui s’expliquent par le degré et le mode de l’utilisation qu’ils en ont faite.

Mais plusieurs circonstances, graves en elles-mêmes, protestent contre cette théorie. Tout d’abord, elle est en complet désaccord avec la tradition, qui attribue expressément la première place à l’évangile de saint Matthieu sous le rapport chronologique, et seulement la seconde à saint Marc. Or, n’oublions pas que les anciens Docteurs auxquels nous devons ce renseignement ne se sont point prononcés à la légère, mais en pleine connaissance de cause, et après avoir pris des informations sérieuses. En second lieu, les partisans de cette hypothèse donnent au mot Logia une signification qu’il n’a pas — nous venons de le démontrer. L’une des deux sources sur lesquelles on comptait n’a donc très vraisemblablement jamais existé. Enfin, et cette remarque nous ramène à la tradition, si le système en question accorde à saint Matthieu l’honneur très secondaire d’avoir composé le prétendu recueil, il lui enlève le privilège beaucoup plus grand d’être l’auteur de l’évangile qui porte son nom. Dans ces conditions, on comprend que la Commission biblique ait interdit aux savants catholiques d’adopter cette théorie[1776].

[1765] Fillion, L’évangile mutilé et dénaturé par les rationalistes contemporains, 1910 ; Fillion, Les étapes du rationalisme…, 1911.

[1766] C’est-à-dire le « premier » Marc et le « second » Marc.

[1767] Voir Fillion, Introduction générale aux évangiles, p. 135-137.

[1768] Par exemple, telle qu’elle est décrite par Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 36.

[1769] A. Réville, protestant libéral, a dit à propos du premier évangile : « Ces contextures favorites enlacent le livre entier d’un réseau évidemment tendu d’une même main ; ces manières de s’exprimer particulières, qui se retrouvent uniformément dans le cours de l’écrit, constatent l’unité d’auteur ».

[1770] Nous ne voulons pas dire que telles petites gloses n’aient pu, au cours des temps, se glisser dans le texte. Le cas est même certain pour la note Joan., xxi, 24, ajoutée par les « anciens » d’Éphèse. Mais elles sont tellement rares, qu’elles n’entrent pas en ligne de compte.

[1771] En grec : « Λογίων κυριακὢν ἐχήγησεις ».

[1772] Eusèbe, Historia Ecclesiastica, iii, 39.

[1773] « Λεχθέντα ἤ πραχθέωτα. »

[1774] Cela n’a pas empêché plusieurs critiques libéraux d’en faire une reconstitution, qui, d’après ce que nous venons de dire, ne peut présenter aucune garantie sérieuse. Voir , Die Logia Jesu : nach dem griechischen und hebräischen Text wiederhergestellt, 1898 ; von Harnack, Sprüche und Reden Jesu, die zweite Quelle des Matthäus und Lukas, 1907.

[1775] Cf. Rom., iii, 2 ; Hebr., v, 12.

[1776] Voir sa décision du 26 juin 1912.

IV. Le quatrième évangile et les sophismes des rationalistes.

Les attaques du rationalisme contre l’authenticité du troisième évangile ne présentent rien de particulier. Nous avons même constaté qu’un certain nombre de néo-critiques, entre autres A. Harnack, admettent qu’il a été composé par saint Luc. En revanche, depuis la fin du xviie siècle, le quatrième évangile n’a pas cessé de subir de violents assauts de la part des rationalistes et des protestants libéraux[1777]. Un commentateur croyant a décrit, dans quelques lignes intéressantes, le mélange d’amour et de haine qui a été le partage de cet écrit unique en son genre : « Le quatrième évangile a été tout à la fois beaucoup loué et vivement attaqué… C’est l’évangile spirituel, a dit Clément d’Alexandrie ; c’est un mélange de paganisme, de judaïsme et de christianisme, répond (l’Anglais) Evanson. C’est le premier des évangiles, un livre unique et parfait, a dit Luther ; c’est un produit sans valeur et sans utilité pour notre époque, répond le luthérien Vogel. C’est le cœur du Christ, a dit Ernesti ; c’est un écrit mystique embrouillé, une dilution, une nébuleuse, ont répondu d’autres auteurs. C’est le moins autorisé des évangiles, une œuvre décidément dégénérée… se sont écriés les rationalistes contemporains, tandis que, depuis l’époque de saint Irénée, il demeure pour tous les fils de l’Esprit Saint la couronne des évangiles apostoliques[1778] ».

Nous comprenons sans peine l’amour dont les âmes croyantes ont constamment entouré cette œuvre admirable. Quant aux sentiments hostiles des incrédules, ils s’expliquent facilement aussi. Ceux qui ne veulent accepter à aucun prix la divinité de Notre-Seigneur rejettent avec une véhémence particulière cet évangile, où elle brille avec tant d’éclat[1779]. Ainsi, ne l’oublions pas, c’est avant tout une considération a priori, un préjugé anti-dogmatique, qui a suscité contre ce livre une hostilité irréconciliable.

1. Quelles raisons solides est-il donc possible d’alléguer, non seulement pour nier l’authenticité du quatrième évangile, mais aussi pour retarder singulièrement l’époque de sa composition et pour la placer, comme on l’a fait parfois, à la fin du iie siècle ? En parcourant les écrits des premiers Docteurs chrétiens, on constate qu’ils n’établissent, au point de vue de l’origine apostolique, aucune différence entre cet évangile et les précédents. Pour lui, comme pour ceux de saint Matthieu, de saint Marc et de saint Luc, les allusions, les réminiscences, les citations indirectes abondent chez les Pères apostoliques. Plus tard, pour lui comme pour eux, nous avons les témoignages directs, aussi formels qu’on puisse les désirer, des Irénée, des Tertullien, des Clément d’Alexandrie, du canon de Muratori et de beaucoup d’autres. Eusèbe de Césarée, qui avait acquis des connaissances extraordinaires sur l’histoire de l’Église primitive, qui avait compulsé, étudié tous les anciens documents, qui cite de nombreux fragments d’ouvrages disparus et qui expose avec la fidélité la plus consciencieuse les résultats de ses recherches, n’a rien trouvé à signaler contre l’authenticité de l’évangile selon saint Jean, sauf une divergence d’opinion qui n’a rien de sérieux[1780]. Ce livre, dit-il, est un ὁμολογουμένον, il est universellement reçu ; aussi doit-on l’admettre sans hésiter, car il est « connu dans toutes les Églises qui sont sous le ciel[1781]. » La tradition hétérodoxe, qui représente les cercles judaïsants, les cercles gnostiques (Basilide, Valentin, Héracléon, etc.) et le cercle païen (Celse), n’est pas moins favorable à saint Jean qu’aux synoptiques. Elle le connaît et l’utilise comme une œuvre apostolique. En vérité, a-t-on pu dire au sujet de cet argument fourni par la tradition, « il n’existe pas un seul livre composé par un auteur païen (de l’antiquité), qui puisse revendiquer, en faveur de son authenticité, la cinquième partie des preuves que nous alléguons pour l’évangile de saint Jean[1782]. »

Mais la plupart de nos adversaires se gardent bien d’appliquer loyalement à cet écrit les principes qui font loi dans la critique littéraire. D’après eux, les témoignages multiples de la tradition sont insuffisants, d’abord parce qu’il manque une voix favorable, qu’ils prétendent essentielle, et aussi parce que, dès le second siècle, plusieurs voix défavorables se seraient fait entendre. Singulier phénomène, qui révèle les dispositions intimes des critiques rationalistes, et la nécessité où ils se trouvent de recourir plus d’une fois à de mauvaises preuves : lorsque saint Papias affirmait l’authenticité des évangiles selon saint Matthieu et selon saint Marc, on récusait son témoignage ou on l’interprétait à faux ; maintenant, on affecte de croire que ce même témoignage fait défaut pour le quatrième évangile ; et on prétend qu’il est indispensable. Mais, sans compter que l’argument tiré de ce silence est ici de nulle valeur, tant nous avons d’autres témoins, il n’est pas exact de dire que saint Papias soit entièrement muet, au sujet de notre évangile. Dans ses « Explications des discours du Seigneur » mentionnées ci-dessus, on trouve des allusions manifestes à l’œuvre de saint Jean[1783]. Si, au second siècle, le gnostique Marcion et la petite secte très obscure des Alogi ou Aloges[1784], n’acceptaient pas le quatrième évangile, ce rejet était intéressé des deux parts, car il n’avait pas d’autre motif que la condamnation formelle par saint Jean de la doctrine de ces hérétiques. C’est ce que Tertullien[1785] reprochait ouvertement à Marcion. D’ailleurs, en attribuant, par suite d’une inconséquence ridicule, la composition de cet évangile à Cérinthe, pour lequel Jésus-Christ n’était qu’un simple mortel, fils de Joseph et de Marie, les Aloges reconnaissaient sa haute antiquité, Cérinthe, étant un contemporain de l’apôtre saint Jean.

2. Aux preuves intrinsèques d’authenticité, qui ont été signalées plus haut, les néo-critiques en opposent d’autres, qui, disent-ils, les contrebalancent et même leur enlèvent toute leur force. Ils s’appuient spécialement sur les divergences perpétuelles, irréconciliables, qui existeraient entre le quatrième évangile et les trois premiers, et aussi sur la nature particulière des paroles de Jésus, telles que les présente saint Jean.

a. L’indépendance que l’auteur du quatrième évangile manifeste à l’égard de ses trois devanciers est trop évidente, pour que personne ait jamais essayé de la nier. Déjà nous avons dit un mot des divergences de fond et de forme qui séparent nos évangiles canoniques en deux groupes distincts, et il suffit de feuilleter une Synopse, pour remarquer que, dans la vie publique du Sauveur, c’est-à-dire dans la partie principale des récits évangéliques, les passages que saint Jean raconte de concert avec les synoptiques sont assez rares[1786]. Voici en quels termes nous avons décrit ce phénomène, que les Pères ont signalé à plusieurs reprises[1787] : « Presque tout est nouveau (dans le quatrième évangile) : des voyages spéciaux en Judée et à Jérusalem, à l’occasion des principales fêtes religieuses ; très peu de faits, mais, en grande partie, des discours qu’on ne retrouve pas ailleurs ; ces faits, nouveaux eux-mêmes, tandis que des épisodes du plus grand intérêt, et, ce semble, de la dernière importance, sont passés sous silence… Aspect très différent des actes et de l’enseignement de Jésus… La manière, en somme, n’est plus la même[1788]. »

Les divergences sont très réelles, presque continuelles ; mais le tort des néo-critiques consiste à les regarder comme des contradictions véritables. Dans d’excellentes Vies de Notre-Seigneur, au caractère scientifique, et composées aussi bien par des auteurs protestants que par des écrivains catholiques[1789], les éléments nouveaux dont nous sommes redevables à saint Jean se combinent et s’entrelacent sans coup de force avec les récits des synoptiques. Il y a longtemps qu’on a assigné sa vraie cause à cette différence notable des matériaux employés. Écrivant de nombreuses années après les autres évangélistes, saint Jean n’a jugé ni nécessaire, ni utile d’exposer les mêmes faits que ses prédécesseurs, et il a cru, très justement, qu’il valait mieux raconter de nouveaux détails[1790]. C’est pour cela qu’il nous montre de préférence le Sauveur exerçant son ministère, non plus en Galilée, mais à Jérusalem et en Judée. Ni lui ni les synoptiques ne se sont proposés d’écrire une biographie complète de Notre-Seigneur. Ils avaient donc tous le droit de choisir, comme ils l’ont fait en réalité, les traits qui cadraient le mieux avec leur but particulier. Les synoptiques diffèrent eux-mêmes beaucoup entre eux ; mainte narration de saint Luc n’a rien qui lui corresponde dans Saint Matthieu et dans Saint Marc, et réciproquement. Et pourtant leur authenticité, n’est pas douteuse.

Malgré toutes ces différences, c’est bien de la même vie, du même ministère de Jésus-Christ, que nous avons la description dans les quatre récits évangéliques, et d’après un ordre identique. Dans l’évangile selon saint Jean comme dans les autres, Jésus annonce le royaume de Dieu, s’entoure de disciples qu’il prépare à leur mission future et à la tête desquels il place Simon-Pierre ; il parcourt la Palestine avec eux, en prêchant et en multipliant les miracles. En étudiant cet écrit, on se rend promptement compte que son auteur connaissait les synoptiques, dont il suppose souvent l’existence. Ainsi, du texte célèbre « Le Verbe s’est fait chair et il a habité parmi nous » (Joan., i, 14), il résulte que les lecteurs étaient au courant du mystère de l’Incarnation. Le témoignage de Jean-Baptiste (Joan., ii, 32) atteste le baptême du Christ. La parole « Détruisez ce temple, et je le rebâtirai en trois jours » (Joan., ii, 13), est confirmée par saint Marc, xiv, 48, et xv, 20. Saint Jean ne raconte pas l’institution de l’Eucharistie ; mais il expose longuement la promesse que Jésus, une année avant sa mort, avait faite de donner au monde ce sacrement auguste (Joan., vi, 48-59). Du reste, il existe entre les deux groupes évangéliques, surtout en ce qui concerne les pensées, les images et les comparaisons, le langage même, de fréquentes coïncidences, qui attestent aussi l’unité générale de leurs vues et de leur but. Elles ont été souvent relevées par les commentateurs croyants[1791].

b. Quiconque n’est pas imbu de préjugés dogmatiques arrive facilement à reconnaître dans le quatrième évangile, comme dans les trois autres, le même Jésus-Messie, le même Dieu fait homme, simplement présenté sous des aspects divers. On a comparé de nos jours cette différence extérieure, d’une façon exacte et délicate, à celle qui existe dans la physionomie de Socrate, d’après les écrits de Platon et ceux de Xénophon. De même que Xénophon dépeint davantage l’activité pratique de son héros, tandis que Platon en retrace surtout l’activité philosophique, de même saint Jean décrit l’être supérieur de Jésus-Christ, alors que les synoptiques insistent plutôt sur les faits extérieurs de sa vie. Clément d’Alexandrie a exprimé cette nuance par deux épithètes qui caractérisent à merveille, et très éloquemment, le double aspect que présente le portrait de Jésus dans chacun des groupes évangéliques. « Les autres évangiles, dit-il[1792], contenaient surtout les choses extérieures (à la lettre, “les choses corporelles”[1793] du Christ » ; ils l’envisageaient plutôt par ses dehors. Au contraire, saint Jean nous a donné un « évangile spirituel[1794] », qui nous révèle Jésus d’après sa nature la plus intime. Dans ces pages sublimes, tout en demeurant toujours très vivant, très réel, le divin Maître a une touche idéale qui séduit l’âme. Si sa divinité y apparaît avec un éclat admirable, son humanité n’y est pas moins nettement affirmée : il est sujet à la fatigue (Joan., iv, 6), il ressent la soif (iv, 7 ; xix, 28), l’indignation (ii, 13-17, etc.) ; il a ses amis, qu’il aime avec tendresse (xi, 5 ; xiii, 23) ; il pleure et gémit (xi, 33), il se trouble (xi, 38), et vingt autres traits analogues à ceux que mentionnent les synoptiques. Non, le portrait du Christ n’est pas essentiellement autre dans le quatrième évangile.

c. Que n’a-t-on pas dit contre l’authenticité de cet écrit, en s’appuyant sur les longs discours qu’il attribue à Notre-Seigneur ? Il est vrai qu’ils contrastent, par leur caractère solennel, métaphysique, uniforme, avec la parole de Jésus, si simple, si variée, si vigoureuse, si riche en images, telle que nous la lisons dans les trois premiers évangiles. Comment un disciple immédiat de Jésus aura-t-il pu, après de longues années, se souvenir de ces monologues théologiques ? En outre, le style est le même pour les paroles de Jésus que pour celles de Jean-Baptiste, le même aussi que dans la Ire épître de saint Jean. Telles sont les principales difficultés proposées dans cette direction par les néo-critiques.

À ces objections nous pouvons faire plusieurs réponses.

1° Il est vrai que la parole du Sauveur a, dans l’évangile selon saint Jean, un cachet particulier, je ne sais quoi d’abstrait, de sentencieux, qui en rend, au premier abord, l’intelligence plus difficile. Mais cette différence de ton et de langage s’explique en partie par celle des auditoires. Ici, Jésus ne s’adresse pas aux hommes du peuple, aux bons Galiléens, mais aux habitants de Jérusalem et à leurs chefs religieux ; c’est pour cela qu’il traite de sujets plus relevés, en un style plus doctrinal. De plus, pour triompher de l’opposition permanente qui lui était faite dans les centres hiérarchiques de la capitale, il avait à insister sur les preuves de sa mission et de sa divinité.

2° Suivant une remarque très juste, « les discours du quatrième évangile ne ressemblent pas à une photographie, mais au suc extrait d’un fruit savoureux[1795] ». Ce sont évidemment des résumés, des sommaires. Toutefois ces sommaires contiennent vraiment la moelle des pensées de Notre-Seigneur, et même ses expressions principales. La mémoire des Orientaux est à bon droit célèbre. Était-il donc si malaisé à saint Jean de conserver dans son âme profonde quelques discours, remarquables de fond et de forme, prononcés en sa présence par son Maître tant aimé, et sur lesquels ses méditations et sa prédication le ramenaient sans cesse ?

3° Le style de ces discours est à peu près uniforme ; cela aussi est exact. La raison en est précisément dans le travail de mémoire dont il vient d’être question. À force de revenir sur les paroles et les discours de Jésus, Jean leur donne plus ou moins le coloris de son style personnel. Mais, « du changement dans la forme extérieure de la substance[1796], il ne résulte pas qu’il se soit mêlé à celle-ci le moindre élément étranger[1797]. »

4° Dans les paroles du Sauveur qui nous ont été conservées par les synoptiques, on trouve des idées identiques à celles que renferment les discours du quatrième évangile. D’après eux comme d’après saint Jean, Jésus ramène tout à sa propre personne et à l’attitude qu’on prend à son égard ; il exige une foi entière, quoique éclairée[1798]. D’autre part, les synoptiques signalent plusieurs assertions sublimes et majestueuses du divin Maître, qui seraient dignes de figurer dans le quatrième évangile[1799], et, de son côté, saint Jean cite, de Jésus, des paroles simples et populaires, qui rappellent le langage qu’il tient dans les synoptiques[1800].

Terminons cette discussion, en rappelant le mot de saint Irénée au sujet de « l’évangile tétramorphe ». Il n’y a qu’une seule histoire évangélique, qu’un seul évangile, bien que cette histoire et cet évangile aient paru d’abord sous une quadruple forme. Et surtout, concluons qu’à l’argument invincible fourni par la tradition, à la preuve si excellente aussi que nous procure l’étude intrinsèque de l’œuvre de saint Jean, les néo-critiques ne peuvent opposer que des sophismes. Ici comme en beaucoup d’autres cas analogues, ils ont transformé une question de critique littéraire en une question de dogme ; aussi leur verdict était-il « déterminé d’avance[1801] », c’était une affaire de parti pris. Actuellement d’ailleurs, plusieurs membres de l’école libérale, moins aveuglés par les préjugés et éclairés par des recherches plus consciencieuses, reconnaissent tout au moins qu’une partie assez considérable du quatrième évangile a été composée par saint Jean[1802]. D’un autre côté, d’assez nombreux critiques protestants, et plusieurs rationalistes, admettent comme nous ou presque comme nous, l’origine apostolique du livre[1803].

[1777] Voir le récit abrégé de cette lutte intense, dans Fillion, Évangile selon saint Jean, p. xxxiii-xxxvi, et Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 143-151.

[1778] , Das Evangelium nach Johannes, p. 19.

[1779] , adepte de l’école négative, faisait à ce sujet un aveu candide, Die Hauptprobleme der Leben Jesus Forschung, 2e éd., p. 17 : « Il n’est pas étonnant (que nous rejetions ce livre), car à lui se rattache la lutte relative à la divinité du Christ. » En France, les adversaires les plus acharnés de l’évangile selon saint Jean sont , Le Quatrième évangile, son origine et sa valeur historique, 1900, et LoisyLoisy, Le Quatrième évangile, 1903.

[1780] Elle concerne les Alogi, dont nous parlerons plus loin.

[1781] Eusèbe, Historia Ecclesiastica, iii, 24.

[1782] , The Gospel according to St. John, 1882, p. xxv.

[1783] Voir Zahn, Einleitung in das Neue Testament, t. II, p. 457-458, et Zahn, Geschichte des Neutestamentlichen Kanons, t. I, p. 902.

[1784] Cf. , Adversus hæreses, li, 3. Voir aussi , Adversus hæreses, III, xi, 9.

[1785] Tertullien, Adversus Marcionem, iv, 3.

[1786] Ils se bornent aux trois faits suivants : la première multiplication des pains, Joan., vi, 1-13 (cf. Matth., xiv, 13-21 ; Marc., vi, 30-34 ; Luc., ix, 10-17) ; la marche de Jésus sur les eaux, Joan., vi, 14-21 (cf. Matth., xiv, 22-33 ; Marc., vi, 45-52) ; l’onction de Marie, Joan., xii, 1-8 (cf. Matth., xxvi, 6-13 ; Marc., xiv, 3-9). Pour la vie souffrante du Sauveur, les ressemblances sont beaucoup plus considérables.

[1787] Voir dans Eusèbe, Historia Ecclesiastica, vi, 14 ; Jérôme, Contra Jovinianum, i ; Augustin, De consensu Evangelistarum libri quatuor, i, 5.

[1788] Fillion, Introduction générale aux évangiles, p. 54.

[1789] Déjà nous avons signalé celles de M. l’abbé C. Fouard, de Mgr É. Le Camus et du Père H. Didon, universellement appréciées.

[1790] « Nous posons en fait que l’auteur du quatrième évangile s’adresse à des lecteurs qui étaient censés connaître l’histoire de Jésus dans ses traits généraux et essentiels, de sorte qu’il n’avait pas besoin de la raconter de nouveau avec tous ses détails. » Concession très loyale de Reuss, La Théologie johannique, p. 52.

[1791] Voir Fillion, Introduction générale aux évangiles, p. 59-61 ; , Einleitung in das Neue Testament, 1901, p. 288-296 ; Zahn, Einleitung in das Neue Testament, 1899, t. II, p. 498-527, etc.

[1792] dans Eusèbe, Historia Ecclesiastica, vi, 14.

[1793] « Τα σωματικά. »)

[1794] « Πνευματικόν ευαγγέλιον. »

[1795] , Commentaire sur l’évangile de saint Jean, 2e éd., t. I, p. 165.

[1796] Changement qu’il faut se garder d’exagérer.

[1797] , loc. cit.

[1798] Cf. Matth., xi, 6, et Luc., vii, 23 ; Matth., xii, 30-33, et Marc., x, 20 ; Matth., xiii, 16 ; xvi, 17, 25 ; etc.

[1799] En particulier, Matth., x, 32-33 ; xi, 25-33.

[1800] Cf. Joan., iii, 51, et surtout l’entretien avec la Samaritaine, Joan., iv, 1-26.

[1801] , The Criticism of the fourth Gospel, p. 25.

[1802] Voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 149-151. La thèse de l’authenticité a été fort bien développée naguère par M. l’abbé , L’origine du quatrième évangile, 1907, et par , De quarti evangelii auctore, 1899.

[1803] Parmi les protestants conservateurs : Zahn, Einleitung in das Neue Testament, t. II, p. 445-564 et Zahn, Das Evangelium des Johannes ausgelegt, 1908, p. 22-39 ; , Commentaire sur l’évangile de saint Jean, 2e éd., le tome I presque tout entier ; , Théologie du Nouveau Testament, 2e éd., t. I, p. 147-193 ; , The Criticism of the fourth Gospel, 1905. Parmi les protestants libéraux : , An inquiry into the Character and Authorship of the fourth Gospel, 1903. Nous ne citons que les auteurs les plus récents ; on pourrait en signaler beaucoup d’autres en remontant plus haut. Voir Fillion, Évangile selon saint Jean, p. lx-lxii.

V. Les dates de la composition des évangiles.

Durant la seconde moitié du xixe siècle, surtout sous l’influence néfaste de Ferdinand Baur et de son école[1804], il a été de mode, dans le camp du rationalisme biblique le plus avancé, de fixer, pour la composition des évangiles, des dates singulièrement tardives. D’après plusieurs critiques, aucun de ces livres n’aurait été publié avant le second siècle, et celui de saint Jean aurait paru tout au plus en 160, ou même en 170.

Mais, pressés par les arguments irrésistibles des exégètes conservateurs, et contraints d’accepter sur certains points le témoignage de la tradition, les protestants libéraux ont dû renoncer peu à peu à ces dates, qu’on a très justement qualifiées d’« extravagantes[1805] », et d’en assigner de plus raisonnables. Néanmoins, quelques-uns d’entre eux[1806] ont encore à accentuer, s’ils veulent faire de la critique vraiment scientifique, ce que A. Harnack appelait très heureusement « un mouvement rétrograde » qui les ramènerait à la tradition[1807].

[1804] L’école dite de Tubingue, Voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 95-110.

[1805] , An Historical Introduction to the Study of the Books of the New Testament, 9e éd., p. 107.

[1806] Citons entre autres , qui, dans son ouvrage The Gospel history and its Transmission, 3e éd., 1911, attribue les dates suivantes aux évangiles : saint Matthieu, entre 90 et 110 ; saint Marc, entre 70 et 80 ; saint Luc, vers l’année 100 ; saint Jean, entre 100 et 110.

[1807] von Harnack, Geschichte der altchristlichen Literatur bis Eusebius, t. 1, p. ix-xx. Il dit entre autres choses, p. xii : « Le cadre chronologique dans lequel la tradition a coordonné les sources est exact sur tous les points principaux, depuis les épîtres de Paul jusqu’à Irénée, et l’historien est obligé de ne tenir aucun compte de toutes les hypothèses qui nient ce cadre ». D’après ses Neue Untersuchungen zur Apostelgeschichte…, 1911, p. 81-95, l’évangile selon saint Luc aurait été composé avant l’année 64 ; celui de saint Marc un peu plus tard, à partir de l’an 60 ; celui de saint Matthieu, peut-être avant 70, ou peu de temps après. Cette dernière date n’est pas conforme à la tradition, qui, dans son ensemble, accorde à l’évangile selon saint Matthieu la première place d’après l’ordre chronologique.

VI. La crédibilité des évangiles.

Les anciens rationalistes n’ont pas moins attaqué la crédibilité des évangiles que leur authenticité. Si leurs successeurs, les néo-critiques, le font en apparence avec plus de modération, le résultat final est à peu près le même, car le « noyau historique » — c’est l’expression reçue—qu’ils acceptent après avoir supprimé[1808] tout ce qu’ils regardent arbitrairement comme surajouté, comme poétique et légendaire, comme dénué de valeur pour l’histoire, est extrêmement mince. Afin de dégager en quelque sorte les voies, nous répondrons d’abord à quelques objections secondaires. Nous suivrons ensuite nos adversaires sur le terrain principal de leurs attaques.

a. Nous ne citerons guère que pour mémoire l’assertion d’après laquelle le dévouement très vif que les évangélistes professaient pour Jésus aurait nui à leur impartialité ; car c’est un sophisme pur et simple. À ce compte, en effet, jamais un ami ne serait digne de foi, lorsqu’il rend un témoignage en faveur de son ami. Mais nous avons précisément démontré que les auteurs des évangiles sont des historiens absolument impartiaux, et qu’ils nous présentent un Jésus non seulement très vivant, mais très réel[1809].

b. L’objection tirée des divergences de détail qu’on rencontre çà et là dans les récits évangéliques[1810], n’est pas plus difficile à résoudre. La réponse donnée autrefois par saint Jean Chrysostome[1811] n’a rien perdu de sa valeur : « Quoi donc ? N’était-ce pas assez d’un évangéliste pour tout dire ? — Oui, un seul aurait pu suffire ; mais, quand il y en a quatre, qui ne sont ni du même temps, ni du même lieu, qui ne se sont pas rencontrés ni concertés, et qui pourtant parlent par une même bouche, il en résulte une preuve plus grande pour leur crédibilité. — Mais, dit-on, c’est tout le contraire ; beaucoup de passages montrent des différences dans leurs dires. — C’est une preuve de plus de leur crédibilité, car s’ils s’accordaient exactement pour le temps, pour le lieu, et jusque pour l’expression, les adversaires ne croiraient jamais qu’ils ont écrit sans une entente, sans un accord tout humain. Un tel accord ne pourrait être l’ouvrage de l’imprévu. Mais, à présent, la contradiction apparente en quelques petites choses les défend contre un pareil soupçon, et c’est la plus belle apologie de ces historiens. Quand ils diffèrent un peu, relativement au temps, ou au lieu (ou à d’autres détails analogues), cela est sans inconvénient pour la vérité de la chose elle-même. » L’inconvénient est si minime, en effet, que les critiques n’insistent guère aujourd’hui sur ce point[1812].

c. Actuellement personne, même parmi les théologiens libéraux les plus fougueux, ne songerait à accuser saint Matthieu, saint Marc, saint Luc, saint Jean, bien plus, à accuser notre Seigneur Jésus-Christ lui-même, de s’être rendus sciemment coupables d’imposture, comme le fit en son temps Reimarus, avec une hardiesse impie[1813]. Au contraire, les néo-critiques affectent, en général, de proclamer hautement l’honnêteté parfaite du héros et de ses biographes. Les évangélistes, disent-ils, étaient convaincus de la vérité de leurs récits ; mais, sans vouloir le moins du monde tromper leurs lecteurs, ils ont été eux-mêmes victimes d’une fâcheuse illusion, dont il faut chercher la cause dans leur enthousiasme religieux et dans leur crédulité. De là ces fictions poétiques, ces légendes, ces mythes[1814], qui se seraient infiltrés presque partout à travers leurs récits.

Voici d’abord une réponse générale, qui convient aussi aux autres objections que nous citerons plus bas. Le savant F. Vigouroux, qui, dans sa longue lutte contre les adversaires de la Bible, s’est toujours fait remarquer par sa grande modération, n’a pu s’empêcher de protester avec énergie, en répondant à E. Renan, qui soulevait cette même difficulté : « Cela est faux, s’écriait-il[1815] ; — c’est une pure invention ». Il ajoutait[1816] : « On se demande comment on ose porter d’aussi graves accusations, lorsqu’on ne peut les appuyer que sur des hypothèses qui sont sans fondement réel, et que l’accusateur lui-même ne peut regarder que comme des hypothèses[1817] ». Pour la plupart, les critiques rationalistes qui ont succédé à D. Strauss et à E. Renan ont recours aux mêmes procédés, très faciles, d’affirmations et de négations dénuées de fondement. Les exégètes catholiques ne doivent pas se lasser de protester à leur tour contre cette désinvolture.

Cela dit, revenons à l’objection. Les néo-critiques reconnaissent que les évangélistes n’ont pas eu l’intention de tromper. Ce dont ils les accusent, c’est de s’être laissé tromper eux-mêmes, d’avoir pris inconsciemment la fiction pour la réalité, d’avoir matérialisé la poésie et transformé la légende en faits réels. Mais, demandons-nous, était-il possible de tomber dans une erreur si grossière, qui aurait consisté, finalement, à prendre un Juif ordinaire pour le Messie, pour le Fils de Dieu ? Ni saint Matthieu, ni saint Pierre et saint Marc, ni saint Paul et saint Luc, ni saint Jean n’étaient des ignorants naïfs et crédules. C’étaient, leurs livres le prouvent, des hommes intelligents, qui connaissaient à fond, ou par leur expérience personnelle, ou par l’intermédiaire de graves témoins, les événements dont ils se sont faits les narrateurs. Ce qu’ils racontent ne s’était point passé « dans un coin » obscur, selon l’expression si vivante de saint Paul[1818] mais au su et vu de toute une contrée. Les évangélistes n’ont donc pas pu tomber à ce point dans l’erreur, et les preuves que nous avons données de leur véracité demeurent entières, en dépit des assertions et des conjectures arbitraires par lesquelles on voudrait les annuler. De plus, puisqu’on parle de légendes et de mythes, et d’idéalisation, il est généralement admis qu’un temps assez notable est nécessaire pour que ces fictions puissent prendre un corps. Mais les premiers évangiles ont été publiés peu d’années après la mort de Notre-Seigneur. Or, avant leur composition, la tradition orale, qu’ils reproduisent dans son ensemble, était là, presque stéréotypée déjà, et ni les pasteurs, ni les fidèles n’auraient toléré qu’on portât atteinte à sa pureté, volontairement ou inconsciemment. Les néo-critiques oublient trop facilement certains faits d’histoire, qui vont à rencontre de leurs thèses. Ils devraient cependant savoir, d’après l’apologiste Quadratus[1819], que des malades guéris par le Sauveur vivaient encore au commencement du second siècle, et, d’après saint Hégésippe[1820], qu’à la même époque on voyait à Jérusalem quelques disciples « qui avaient entendu de leurs propres oreilles la divine Sagesse ». Il est incontestable, d’après ces données, que les témoins de la vie de Jésus devaient être encore nombreux lorsque les évangiles furent écrits. Leur présence rendait impossible la création de la légende et la formation du mythe.

d. Passons à l’objection principale que le rationalisme contemporain a soulevée contre la crédibilité des évangiles, à celle qui, si elle était fondée, rejetterait ces saints Livres au nombre des documents « de second ordre » ou « de seconde main », de sorte que nous ne pourrions plus voir en eux des sources historiques, mais seulement des « livres édifiants » et des « écrits doctrinaux ». À un temps donné, F. Baur et ses disciples avaient inventé la théorie des « tendances », bientôt démodée[1821]. Actuellement, il y a la théorie des « influences » qui se seraient exercées sur les évangélistes, de manière à faire d’eux des historiens peu sûrs. La plus fâcheuse de toutes aurait été celle de la foi, qui, en faisant de Jésus le Messie et le Fils de Dieu, a transformé nécessairement, nous dit-on, la plupart des événements de sa vie, pour les mettre à la hauteur de ce double idéal.

Les néo-critiques les plus marquants, et après eux leurs acolytes, ne se lassent pas de signaler cette influence prétendue. « Les évangiles, écrivait naguère l’un d’eux[1822], sont des témoignages de la foi de leurs auteurs en faveur de Jésus… Ils sont le produit d’un enthousiasme plein de foi. Eux aussi, les évangélistes croient en un Jésus glorifié, et, dans l’image du Jésus terrestre, ils ont tissé maint fil d’or qui a été emprunté à l’éclat du Christ terrestre[1823] ». Pour rendre leur pensée plus complète et plus saisissante, les théologiens libéraux ont établi, dans les récits évangéliques, une distinction entre ce qu’ils nomment le « Jésus de la foi », et le « Christ de l’histoire », ou le « Christ dogmatique » et le « Jésus historique » : celui-ci, réel et véritable ; celui-là, sans réalité objective et produit frelaté des croyances erronées de l’Église primitive. Et c’est précisément du Christ dogmatique que les évangélistes auraient esquissé le portrait. Pour mettre fin à une erreur qui n’a que trop duré, les critiques sont donc allés, comme ils s’en vantent[1824], « à la découverte de Jésus, du vrai Jésus », et ils se flattent de l’avoir « récemment recouvré[1825] », en ramenant la vie du Sauveur « à ses éléments strictement historiques ». Pour cela, ils ont dû couper et retrancher à toutes les pages, après avoir fait ce qu’ils ne craignent pas de nommer vulgairement « l’analyse chimique » des documents[1826]. De la sorte, ils croient avoir mis à part, d’un côté, la « vérité », de l’autre, la « poésie ; » d’un côté le Jésus de l’histoire, de l’autre le Christ de la foi. Dans vingt, dans trente ouvrages distincts, et même davantage, ils nous ont livré le résultat de cette « analyse ».

Résultat dont on a le droit d’être surpris, et qui n’est pas à l’avantage des auteurs et des fauteurs de cette théorie. Ce sera là notre première réponse. Nous avons admiré, dans les évangiles, l’image qu’ils tracent de Notre-Seigneur : image simple et vivante, d’une parfaite unité dans les quatre tableaux que nous en possédons. Mais ici, on nous fait contempler « une image sans force et sans sève, une forme vague et exsangue[1827] », une vraie « caricature ». Car nos adversaires ont beau dire, on ne peut comprendre Jésus autrement qu’il est décrit dans les évangiles et dans le Nouveau Testament tout entier. Le dépouiller de l’élément surnaturel, c’est le défigurer, lui enlever ses traits essentiels. Quel est, au reste, le vrai Jésus historique, après qu’on l’a dégagé des ornements dont la foi l’aurait encombré ? En effet, chacun de nos critiques lui donne des traits différents, souvent opposés ; ce qui faisait dire à l’un de leurs contradicteurs : « Jésus est devenu pour la théologie protestante (libérale) le récipient dans lequel chaque théologien -verse le contenu de sa propre pensée[1828] ». Ce ne sont donc pas les évangélistes, mais les rationalistes contemporains, qui mettent sous nos yeux l’image d’un faux Jésus.

Mais allons droit au fait. Oui, les évangélistes étaient des hommes de foi, et ils ont écrit sous l’impression de la foi l’histoire abrégée du Sauveur, telle que la connaissaient les premiers chrétiens. Tous, ils croyaient au caractère messianique, à la mission rédemptrice, à la nature divine de Jésus. Est-ce à dire que, pour ce motif, ils perdent tout droit à notre confiance ? Nous en appelons de nouveau à toutes les preuves de véracité que manifestent leurs récits. Par elle-même, la foi n’est pas plus incompatible que l’amitié avec le rôle d’un historien sincère et véridique. Et cette foi, qui, pendant dix-huit siècles, a été celle de tant de millions d’âmes, parmi lesquelles on compte tant de martyrs, tant de grands savants et de grands saints, n’a-t-elle pas reçu la confirmation la plus éclatante, par tout ce qui s’est passé depuis la résurrection du Christ ? Notre-Seigneur a fait amplement la preuve de sa mission et de sa nature divine, et il a démontré ainsi la véracité des évangélistes. Ce n’est pas chez ces derniers qu’apparaissent le parti pris, les préjugés, la pétition de principes, mais chez les néo-critiques, qui leur jettent injustement la pierre. Un des leurs, qui, après avoir abandonné leur théorie, s’est lancé encore plus avant dans la négation, leur reproche avec une ironie mordante leurs procédés contraires à la saine logique : « Ils sont obligés de retrancher du Nouveau Testament tout ce qui ne s’accorde pas avec leur théologie confessionnelle, et ils appellent cela : faire de la critique historique ! … À la suite de cette amputation, il ne reste plus rien de réel, et ils ont la main libre pour créer ensuite ce qu’ils nomment l’évangile », c’est-à-dire leur faux évangile[1829]. Ce sont eux, par conséquent, qui se laissent entraîner dans l’erreur par l’influence de la foi, d’une foi qui n’a pas d’autre fondement qu’une prévention anti-scientifique.

Quant à la distinction qu’on voudrait établir entre le soi-disant « Jésus de l’histoire » et le « Christ du dogme », elle est absolument impossible. « Elle ne répond en rien à la réalité des faits ; aussi est-elle incapable de résister à un examen sérieux[1830], puisque la véritable histoire évangélique, dûment accréditée, démontre qu’il n’y a jamais eu la moindre différence entre Jésus et le Christ, … ou, comme on ne craint pas de dire brutalement dans un certain monde, entre l’homme Jésus et le Christ Fils de Dieu[1831]. » Nulle part, en effet, dans les saints Livres, Jésus n’est ce que la théologie dite critique a voulu faire de lui, c’est-à-dire un simple mortel. C’est le « Christ de la foi » qui est historique ; l’autre ne l’est pas et ne l’a jamais été. Le Jésus des évangiles n’est pas l’œuvre, l’invention de la foi ; c’est au contraire la foi chrétienne qui est son œuvre admirable.

De toutes ces observations, nous pouvons conclure que, par elles-mêmes ; la foi et la fidélité historique ne sont nullement opposées l’une à l’autre.

e. Le surnaturel remplit la vie de N. -S. Jésus-Christ ; c’est l’élément dans lequel il est tout entier plongé, depuis sa conception virginale jusqu’à son ascension. Or, les rationalistes de toute nuance ne veulent à aucun prix de cet élément, car ils le regardent comme le principal méfait de la foi. Le surnaturel n’existe pas, répètent-ils à l’envi, et l’Église catholique n’adhère pas plus fortement à ses dogmes et aux canons de ses conciles, qu’ils n’adhèrent eux-mêmes à ce faux principe. Par suite, ceux des récits évangéliques dans lesquels Jésus nous est présenté à la lumière et dans l’atmosphère du surnaturel sont éliminés sans pitié par les néo-critiques, comme ne méritant aucune créance, ou expliqués d’une manière purement naturelle. Indépendamment des grands prodiges de l’enfance de Notre-Seigneur, de sa transfiguration, de sa résurrection, etc., dont il sera parlé en temps voulu, il est deux groupes de faits — l’application à Jésus de nombreux oracles de l’Ancien Testament, et ses miracles plus nombreux encore — qui ont été particulièrement attaqués par les rationalistes au point de vue de la crédibilité. Nous aurons à prendre leur défense et nous le ferons de notre mieux.

f. Les objections qui précèdent concernent en commun les quatre évangiles, dont elles n’attaquent pas moins l’authenticité et l’intégrité, que la valeur historique. Il nous reste à en réfuter une dernière, très spéciale, qui se rapporte à l’histoire du Sauveur, telle qu’elle est racontée par saint Jean.

Nous l’avons dit plus haut, les néo-critiques, presque à l’unanimité, ont prononcé une sentence de mort contre le quatrième évangile, qu’il est désormais interdit, suivant eux, de « compter parmi les documents historiques de la vie de Jésus[1832] ». Et l’un de leurs principaux griefs, c’est que l’auteur de cet écrit n’a pas eu l’intention de raconter des faits historiques. Il développe, nous dit-on, une thèse de théologie envisageant Jésus comme le Verbe divin, comme le Fils de Dieu. Son exposition tout entière serait faussée par cette idée fixe ; qui donne le ton à tout le reste. Pour fortifier sa démonstration, l’écrivain, ou plutôt le théologien, a transformé les événements et les a pour ainsi dire placés sous une lumière étrangère. Partout, dans les faits — qu’il a inventés, selon les uns ; qu’il a empruntés aux synoptiques, suivant les autres — comme dans les discours, on remarque le coloris de l’allégorie, du symbolisme, qui caractérise absolument l’écrit. Or, il est évident que l’allégorie et le symbolisme ne sont pas de l’histoire.

Dans le bel et savant ouvrage qu’il a consacré en grande partie à cette question (avec le but direct de réfuter les erreurs d’A. Loisy), M. l’abbé M. Lepin[1833] suit pas à pas la narration de saint Jean, et il prouve que l’hypothèse rationaliste relative au symbolisme du quatrième évangile est contredite tout du long par les récits eux-mêmes — qu’il s’agisse des faits ou des discours —, comme aussi par leur comparaison minutieuse avec les documents synoptiques. Ces récits ne sont point, ainsi qu’on l’affirme, « des tableaux allégoriques, symbolisant directement la vérité religieuse entrevue ; des peintures mystiques, figurant idéalement la puissance, la grandeur, la divinité du Verbe incarné[1834] » ; ils sont la réalité pure et simple, présentée sous une forme particulière, qui correspond à la nature contemplative de l’auteur et au but apologétique qu’il avait en vue. Les faits qu’il expose, les personnages qu’il met en scène, de nombreux et minutieux détails qu’il mentionne à tout instant, tout est extraordinairement frais, dramatique et réel. Si la peinture a quelque chose d’idéal, la ressemblance n’en est pas moins parfaite. C’est une histoire en chair et en os qui se déploie devant nous.

Qu’il y ait çà et là des traits allégoriques et symboliques dans le quatrième évangile, son auteur a pris la peine de nous en avertir lui-même. Ainsi, pour lui, les miracles de Jésus-Christ sont des « signes[1835] ». Après avoir cité la parole de Jésus à l’aveugle-né, « Va, lave-toi dans la piscine de Siloé », il nous apprend que le mot Siloé signifie envoyé[1836]. Plus loin[1837], le Sauveur établit un rapprochement entre l’onction de Marie et sa propre sépulture. Après avoir décrit les circonstances parmi lesquelles Judas quitta le cénacle pour aller perpétrer son crime, l’évangéliste fait cette réflexion tragique : « Il était nuit[1838] » ; nuit au dehors, nuit plus obscure encore dans l’âme du traître. Mais ce sont là des cas isolés, auxquels on ne doit pas attacher une importance trop grande. Lorsque les adversaires du quatrième évangile essaient de les multiplier, ils tombent aussitôt dans des interprétations forcées.

Terminons par une remarque qui a aussi son poids. Ceux qui découvrent du symbolisme à chaque pas dans le quatrième évangile sont obligés, cependant, de reconnaître que ce livre contient des faits vraiment historiques, notamment ceux dont se compose l’histoire de la passion du Sauveur. Mais, si presque tout ce qui précède cette histoire est symbolique, l’auteur ne devait-il pas, dans l’intérêt de ses lecteurs, indiquer d’une manière quelconque l’endroit où s’arrêtaient les symboles et où commençaient les faits réels ? Il ne donne cependant aucune indication de ce genre. La narration poursuit uniformément sa marche, sans nous fournir aucune lumière sur ce point essentiel. Mais, dans ce cas, le quatrième évangile serait « une création hybride, de l’espèce la plus étrange, dans laquelle deux natures, la symbolique et l’historique, se combattraient et se contrediraient… Si l’auteur n’a pas eu d’autre but que de donner un corps à des idées personnelles, son travail a maladroitement échoué, puisqu’il a amoncelé avec si peu d’esprit les revêtements historiques, qu’ils ont étouffé ses idées[1839] ».

Achevons cette longue discussion, en rappelant le proverbe populaire : « Vrai comme l’évangile[1840] », qui représente une parfaite réalité. Le peuple chrétien a compris de tout temps que les évangiles ne doivent et ne peuvent renfermer que des récits absolument certains, à l’égard desquels la moindre défiance ne saurait être permise. Ce proverbe continuera à tout jamais d’être exact, sans avoir rien à craindre des attaques les plus violentes et les plus habiles.

[1808] « Pelé » (herausgeschält), comme ils disent avec un goût très douteux.

[1809] , souvent hostile aux évangiles, écrivait à ce sujet (The Gospel history and its Transmission, 2e éd., p. 22-23) : « Nous pouvons dire, et tel est notre sentiment, qu’en somme et dans la plupart des cas, un ami est plus capable de transmettre une impression vraie, qu’un observateur tout à fait indifférent. »

[1810] Citons entre autres celles qui concernent le nombre des démoniaques de Gérasa (Matth., viii, 28-34 ; Marc., v, 1-20 ; Luc., viii, 26-39), et des aveugles de Jéricho (Matth., xx, 29-34 ; Marc., x, 48-52 ; Luc., xviii, 35-43).

[1811] Jean Chrysostome, Homilia in Matthæi Evangelium, i, 2.

[1812] Les commentateurs des évangiles signalent toutes ces divergences, et en donnent l’explication la plus raisonnable. Voir l’ouvrage spécial de Augustin, De consensu evangelistarum libri quatuor.

[1813] Voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 9-19.

[1814] Ce mot rappelle le fameux système de D. Strauss, d’après lequel de nombreux incidents évangéliques, en particulier ceux où il est question de miracles et d’autres faits surnaturels, doivent leur origine à des mythes, c’est-à-dire à des idées transformées en faits imaginaires. Voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 55-84. Tout en condamnant dans son ensemble cette théorie, qui n’était pas née viable, la plupart des théologiens libéraux l’appliquent à divers traits de l’évangile, lorsqu’ils ne réussissent pas à s’en défaire par d’autres moyens.

[1815] Vigouroux, Les Livres saints et la critique rationaliste, 5e éd., t. V, p. 264.

[1816] Vigouroux, Ibid., p. 268.

[1817] , dans un ouvrage spécial sur la valeur historique de l’évangile selon saint Marc (Der historische Wert der ältesten Überlieferung von der Geschichte, 1905, p. x), exprime la même pensée que F. Vigouroux, en déclarant qu’il ne se croit pas obligé de poursuivre dans tous ses méandres la critique arbitraire des théologiens libéraux. « En fin de compte, dit-il, l’obligation de faire la preuve des assertions et des hypothèses incombe à ceux qui attaquent la crédibilité et l’authenticité des récits évangéliques. »

[1818] Act., xxvi, 26.

[1819] dans Eusèbe, Historia Ecclesiastica, iv, 3. Voir aussi le fragment récemment découvert des œuvres de dans von Harnack, Texte und Untersuchungen zur Geschichte der altchristlichen Literatur, t. V, p. 167-184.

[1820] dans Eusèbe, Historia Ecclesiastica, iii, 32.

[1821] Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 95-108.

[1822] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 29.

[1823] Weiss, a composé un petit volume dans lequel il développe ce sophisme : Christus, die Anfänge des Dogmas, 1909. Voir aussi , Die Quellen des Lebens Jesu, p. 83, et au sujet d’A. Loisy, , Christologie, 1908, p. 9-19.

[1824] Cf. , Jesus : wer er geschichtlich war.

[1825] , Jesus im neunzehnten Jahrhundert, 1903, p. 19.

[1826] , Wahrheit und Dichtung in den Evangelien [Wahrheit und Dichtung im Leben Jesu ?], 1900, p. 2.

[1827] , Probleme der Geschichte Jesu und die moderne Kritik, 1906, p. 169.

[1828] , Die wichtigsten Fragen im Leben Jesu, 1904, p. 5.

[1829] , Das Christus-Problem, 1903, p. 21.

[1830] , Was wissen wir von Jesus ?, 1904, p. 4.

[1831] Autant vaudrait, comme on l’a dit avec esprit, établir une distinction entre Bonaparte et Napoléon.

[1832] Fillion, L’évangile mutilé et dénaturé par les rationalistes contemporains, p. 12.

[1833] , La valeur historique du quatrième évangile, 2. vol., 1910.

[1834] , Ibid., t. I, p. 617.

[1835] Fillion, Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ, t. I, p. 19-20.

[1836] Joan., ix, 7.

[1837] Joan., xii, 7.

[1838] Joan., xii, 30.

[1839] , Die Komposition des Johannesevangeliums, 1884, p. 110.

[1840] Eph., i, 13, S. Paul dit, équivalemment, que l’évangile du Christ est « une parole de vérité ».

VII. L’attente messianique et le judaïsme contemporain.

Nous avons signalé la double erreur des anciens Juifs, au sujet des oracles messianiques. La première, qui consistait, par suite d’une exagération, à appliquer au Messie de nombreux textes bibliques qui ne peuvent se rapporter à lui que d’une manière trop lointaine, n’est qu’un demi-mal à côté de la seconde, car celle-ci dénature et fausse davantage encore le sens des prophéties vraiment messianiques, en leur faisant tracer le portrait d’un Sauveur avant tout politique et conquérant, tel que le désiraient la vanité et l’ambition nationales.

Si nous demandons aux Juifs contemporains ce qu’est devenue pour eux l’attente enthousiaste, souvent exorbitante, de leurs ancêtres, que nous répondront-ils pour la plupart ? Un jour que nous passions devant la maison d’un Israélite, au moment où il y rentrait d’un pas pressé, ses deux filles, debout sur le seuil, lui crièrent affectueusement : « Père, nous t’attendions comme le Messie. — Le Messie, répondit-il d’un ton dégagé, vous l’attendrez longtemps ». Manière de dire, évidemment, qu’il fallait renoncer à l’attendre, puisqu’il ne viendra jamais. Ce sentiment d’incrédulité a envahi une partie considérable de la nation juive, tout spécialement les classes instruites et aisées, qui, tout en continuant d’observer avec plus ou moins d’exactitude un certain nombre de traditions pharisaïques, ont été fortement entamées par le rationalisme, en ce qui concerne les croyances dogmatiques. Sur le point particulier qui nous occupe, on comprend aisément ce scepticisme, puisque tous les signes de l’avènement du Messie, qui étaient si nombreux et si frappants à l’époque de N. -S. Jésus-Christ, se sont manifestement réalisés, et que la date générale assignée à son apparition par les prophètes s’est écoulée depuis de longs siècles.

Nous avons entre les mains plusieurs catéchismes israélites. Que disent-ils du Messie ? Que dit entre autres, le Précis élémentaire d’instruction religieuse et morale pour les jeunes Français israélites, approuvé par le consistoire central[1841] ? Dans la ve leçon, intitulée : « Des principes fondamentaux de notre croyance », qui transcrit « Les treize articles de foi », le douzième article est ainsi conçu : « Dieu, à l’époque qu’il lui a plu de fixer et que lui seul connaît, nous enverra le Messie annoncé par les prophètes, et qui, assisté de la puissance divine, fera triompher la croyance à l’unité de Dieu, et fera disparaître de la terre la guerre, les vices et toutes les plaies humaines ». Voilà tout ce que le catéchisme israélite croit devoir dire au sujet du grand Libérateur qui remplit les pages de l’Ancien Testament, et qui a excité pendant si longtemps les saints désirs de tout Israël.

Si nous demandons aux théologiens et aux exégètes du judaïsme contemporain quelle est la foi de ses adeptes sur ce point autrefois central de ses croyances religieuses, recevrons-nous une réponse plus satisfaisante ? Le Dr L. Philippson, rabbin très estimé de ses coreligionnaires, a composé en trois volumes un Manuel de théologie qui a pour titre : Les croyances dogmatiques d’Israël[1842]. Nous y avons cherché en vain la mention du Messie. Dans un opuscule destiné à la jeunesse israélite[1843], le même auteur prononce le nom du Messie, mais de manière à montrer que ce qui concerne ce personnage a été le résultat d’un enthousiasme qui occasionna la ruine de l’État juif. Les Lezioni di teologia dogmatica israelitica du professeur S. D. Luzzatto[1844], manuel recommandé entre beaucoup d’autres par les Juifs à quiconque désire étudier leur dogme, est pareillement muet au sujet du Messie. Montefiore, chef de la fraction libérale du judaïsme anglais, lui consacre quelques pages de son important ouvrage Outlines of liberal Judaism[1845], mais pour faire cet aveu très franc : « Nous ne croyons pas à l’avènement d’un Messie personnel…, non plus qu’à l’accomplissement littéral des oracles messianiques des prophètes ». Il fait presque joyeusement son deuil de cette négation. En revanche, il croit avec une ardeur inébranlable au « progrès perpétuel, illimité, universel, de la race humaine », progrès intellectuel, moral et religieux, qui aboutira « au plus brillant âge d’or », c’est-à-dire à « un temps où aucune condition extérieure n’empêchera l’ouvrier honnête et honorable d’obtenir l’instruction et le bonheur, un temps où il n’y aura plus de sweatings[1846] ni de salaires tristement insuffisants, et où, autant que possible, il y aura des chances égales pour tous ? » À cela se réduirait, d’après Cl. G. Montefiore le « brillant âge d’or » messianique entrevu par lui ; encore en réduit-il singulièrement la splendeur, en insérant dans sa description les mots « autant que possible ».

De cette renonciation tantôt déguisée, tantôt très nette, au Messie promis par les prophètes, on a conclu très justement, que le judaïsme a fait de nos jours, une véritable « banqueroute religieuse[1847]. Il a éliminé ainsi l’un des articles de foi les plus essentiels de la religion israélite, et transformé l’espérance messianique en un simple processus évolutionniste ».

[1841] Précis élémentaire d’instruction religieuse et morale…, 13e éd., Paris, s. d., p. 30.

[1842] , Die israelitische Glaubenslehre, 1860-1862.

[1843] , Der Rat des Heils, 1882.

[1844] , Lezioni di teologia dogmatica israelitica, Trente, 1854.

[1845] Montefiore, Outlines of liberal Judaism, 1912, p. 280, 315-316.

[1846] Nos lecteurs savent qu’en Angleterre on désigne par cette expression significative l’odieux système en vertu duquel des industriels sans cœur et sans conscience faisaient travailler, à des prix de famine, de malheureux ouvriers et ouvrières, surtout pour la confection des vêtements.

[1847] Journal of Theological Studies, avril 1912. Montefiore insiste sur sa négation dans le Hibbert Journal, juin 1913, p. 366-377.

VIII. Les prophéties messianiques.

En vertu du prétendu principe qu’ils placent à la base de leur théorie néfaste, et d’après lequel l’ordre surnaturel n’a aucune réalité objective, les exégètes rationalistes suppriment, dans l’histoire du peuple hébreu comme dans celle de Jésus et de l’Église, tout ce qui dépasse les forces de la nature, par conséquent les prophéties aussi bien que les miracles. D’où il suit que, si les Israélites ont cru à un Messie libérateur, il n’y a jamais eu d’oracles messianiques dans le sens admis par les chrétiens.

Mais ils vont encore plus loin. Ils établissent une autre « règle d’une grande portée[1848] », que le Dr A. Harnack résume en ces quelques mots : « La conviction que les prophéties de l’Ancien Testament se sont accomplies dans l’histoire de Jésus a agi d’une manière troublante sur la tradition[1849] ». En quoi donc aura consisté cette activité troublante ? Persuadée que « d’anciennes paroles de l’Écriture se sont à tout instant réalisées dans la vie de son Seigneur[1850] », la chrétienté primitive s’est empressée d’appliquer elle-même à Jésus-Christ de nombreux passages des prophètes, des psaumes et des autres livres de l’Ancien Testament, comme s’ils avaient été, dès l’origine, spécialement écrits pour lui. Bien plus, désireuse de multiplier les réalisations de ce genre et de procurer ainsi plus de gloire à celui qu’elle vénérait et aimait comme son fondateur, elle lui aurait prêté, dans son zèle ardent et en s’appuyant sur d’autres textes scripturaires, des paroles et des actions qui n’ont rien d’historique. Nos adversaires développent froidement cette grave assertion. « Le récit des évangiles, dit l’un des plus connus d’entre eux[1851], est rempli de prédictions… empruntées à l’Ancien Testament… Lorsque son Jésus fut mort, la chrétienté primitive trouva des consolations et des lumières, … en découvrant que les souffrances et la mort du Messie avaient été prédites dans l’Ancien Testament, et, par conséquent, préparées depuis longtemps par Dieu… Les prophéties de l’Ancien Testament ont donné naissance à un nombre considérable de faits de l’histoire évangélique, ou tout au moins, elles ont enrichi les incidents de traits nouveaux[1852] ».

Des articles de revues[1853] et des ouvrages spéciaux ont été composés tout exprès pour démontrer cette thèse de l’incrédulité. C’est ainsi que, d’après le Dr W. Brandt[1854], tous les détails évangéliques relatifs à la passion et à la résurrection du Sauveur qui ont quelque parallèle dans l’Ancien Testament, doivent être aussitôt retranchés sans autre examen, attendu qu’ils ont été ajoutés par les premiers chrétiens. La « règle » en question n’a pas tardé à passer dans les Manuels vulgarisateurs ; elle était vraiment trop commode, pour qu’on n’essayât pas d’en tirer tout le parti possible. « Quand il fut entendu que Jésus était Celui qui doit venir (le Messie), la foi de ses disciples se préoccupa de mettre sa personne et sa vie d’accord avec les prophéties dont l’existence devenait pour eux la grande preuve. Comme les traits de la vie du Maître s’effacèrent vite, ils y réussirent sans beaucoup de peine[1855] ».

Cette soi-disant règle, que l’école exégétique radicale maintient avec tant d’insistance, est d’une telle hardiesse, que plus d’un critique affilié à ce même parti a protesté contre elle. « Pourquoi, demande l’un d’entre eux[1856], pourquoi Jésus, cet excellent Israélite, n’aurait-il pas utilisé, en telle ou telle circonstance, les pensées et les prophéties de l’Ancien Testament, comme les étoiles directrices de sa manière d’agir ? » Cette réflexion est exacte ; mais il faut aller beaucoup plus loin. En effet, il est certain, comme le croyaient autrefois les Juifs, comme nous le croyons, nous catholiques, comme le croient aussi de nombreux protestants, que des faits multiples de la vie du Messie avaient été longtemps prédits d’avance par les prophètes divinement inspirés. Ce n’est donc point d’une manière rétrospective qu’on lui appliqua les oracles dont nous parlons. Ni les évangélistes, ni les premiers chrétiens n’ont inventé cette preuve, qu’ils ont reçue traditionnellement des Juifs, dans son ensemble et pour la plupart de ses détails[1857]. Nous avons d’ailleurs démontré la sincérité parfaite des quatre biographes du Sauveur, qui, en outre, surtout lorsqu’ils s’adressaient à Israël, se seraient bien gardés de gâter leur cause par un argument dont la faiblesse aurait immédiatement sauté à tous les yeux.

Mais on comprend jusqu’à un certain point l’erreur des rationalistes sur cette grave question. Ce qui nous frappe dans les oracles grandioses qui nous occupent en ce moment, n’est pour eux qu’artifice, ou même mensonge plus ou moins conscient. Aucune des parties du merveilleux diptyque ne réussit à les satisfaire. La partie prophétique est due à l’enthousiasme religieux, sinon à je ne sais quel fanatisme. La partie consacrée à la réalisation a été souvent créée de toutes pièces, ou tout au moins exagérée. Ni d’un côté ni de l’autre ils ne veulent être satisfaits. On l’a dit avec beaucoup de vérité, « l’argument tiré des prophéties n’a toute sa valeur que pour les croyants… ; c’est surtout en fait de prophétie qu’il faut être de la famille pour en bien entendre la langue[1858] ». Le Père M. -J. Lagrange a écrit de même[1859] : « Sans un certain sentiment religieux — quelle que soit la part qu’y prend la grâce —, il est inutile d’aborder l’exégèse des prophéties ; on n’y trouverait pas de lumière » ; souvent même, ajouterons-nous, on n’y trouverait que l’obscurité, les rationalistes en sont une preuve vivante. L’un d’eux n’avouait-il pas[1860] que lui et ses collègues « sont a priori assez mal disposés à l’égard de ce genre de preuve » ?

Nous nous contenterons donc d’exposer ici quelques-uns des faits qui démontrent que nous avons le droit de croire aux prophéties messianiques et à leur accomplissement intégral.

Tout d’abord, nous pouvons nous appuyer sur le témoignage très net, très formel, de N. -S. Jésus-Christ lui-même, dont l’autorité est suprême et infaillible pour nous[1861]. Plusieurs fois il a affirmé dans les termes les plus énergiques que la Bible entière est occupée de lui. Il y renvoie les pharisiens hostiles et incrédules : « Scrutez les Écritures, puisque vous pensez avoir en elles la vie éternelle ; ce sont elles qui témoignent en ma faveur[1862] ». Il y renvoie ses disciples et ses amis : « Commençant par Moïse et tous les prophètes, il leur interprétait dans toute l’Écriture ce qui le concernait…[1863] Ce sont les paroles que je vous ai adressées quand j’étais encore avec vous : qu’il faut que s’accomplisse tout ce qui a été écrit de moi dans Moïse, et dans les prophètes, et dans les psaumes[1864] ». Et notons bien qu’il ne s’applique pas seulement l’ensemble de la Bible, mais un certain nombre de détails spéciaux, minutieux en apparence, tels que le symbole du serpent d’airain[1865], la prédiction d’Isaïe relative à la conduite suave et miséricordieuse du Messie[1866], divers oracles relatifs à sa passion[1867], etc. Sur le point d’expirer, il poussa ce cri victorieux : « Consummatum est, Τετέλεσται, Tout est accompli », signifiant par là qu’il avait réalisé complètement les prophéties de l’Ancien Testament qui concernaient sa vie, sa mission et sa mort.

Comme leur Maître, les évangélistes et les apôtres en appellent sans cesse à la Bible, puisant à pleines mains dans le riche trésor des oracles messianiques, relevant par des textes nombreux la parfaite harmonie qui existe entre la vie de Jésus et l’Ancien Testament. Pas de doute, à leurs yeux, que le fils de Marie ne soit « celui dont Moïse a parlé et qu’ont annoncé les anciens prophètes[1868] ». Les quatre biographes du Sauveur soulignent à chaque page, dans leurs récits, les coïncidences providentielles d’un grand nombre de ses actes avec les prédictions et les figures de l’ancienne Alliance.

Jésus a réalisé trait pour trait le grand idéal prophétique : telle est, avons-nous dit plus haut, la pensée fondamentale sur laquelle saint Matthieu insiste avec une vigueur extraordinaire. C’est le plan, le dessein de Dieu même qui est ainsi mis en relief. Il ne s’agit pas d’une simple accommodation, mais d’un rigoureux accomplissement. Quoiqu’ils n’aient pas écrit directement pour des Juifs, comme le premier évangéliste, saint Marc et saint Luc suivent une marche analogue à la sienne et prouvent à leur tour, par des passages empruntés aux portions les plus variées de l’Ancien Testament, que Jésus est véritablement le Messie promis. Quant à saint Jean, il reprend la formule ut adimpleretur de saint Matthieu, et, constamment aussi, il appuie sa narration sur les oracles prophétiques comme sur sa base naturelle.

Ce sont de même les écrits de l’ancienne Alliance qui fournissent aux autres apôtres et disciples du Sauveur le substratum de leurs discours et de leurs lettres. De quoi saint Pierre paraît-il avoir été surtout frappé, dans les pages trop rares qui nous sont restées de lui ? De la réalisation littérale et parfaite des prophéties messianiques par son Maître. Après avoir cité tour à tour, en ce sens, Joël[1869], David[1870], Moïse[1871] et Isaïe[1872], il résume sa pensée dans les lignes suivantes : « Tous les prophètes qui ont successivement parlé depuis Samuel ont annoncé ces jours-ci (l’ère messianique)[1873] ». Saint Paul, ce rabbin converti, qui s’était plongé avidement dans l’étude des saintes Écritures et des traditions juives, en appelle fréquemment aussi au témoignage de l’Ancien Testament, pour démontrer à ses coreligionnaires d’autrefois que Jésus réunissait en sa personne toutes les qualités attribuées au Messie rédempteur. Ses discours pourraient se ramener à ces quelques mots : « Paul leur annonça (aux Juifs) le royaume de Dieu, … en cherchant, par la loi et les prophètes, à les persuader de ce qui concerne Jésus[1874] ». Ses épîtres, toutes remplies du nom et de l’amour de Jésus-Christ, reviennent constamment aussi sur cette preuve essentielle. Parfois, à première vue, ses applications semblent surprenantes et amenées d’assez loin ; par exemple, dans certains passages où l’histoire des Israélites est mise en corrélation avec celle du Christ et de son Église[1875]. Mais l’apôtre a soin de citer alors ce profond principe : « Toutes ces choses leur arrivaient en figure[1876]. La prophétie, dans ce cas, est donc seulement typique et indirecte.

Nous avons vu plus haut que, de leur côté, les auteurs des Targums, du Talmud et des Midrachim, cherchaient également partout, à travers la Bible, mais avec des exagérations manifestes, les traces anticipées du Messie. En soi, leur zèle était louable et conforme à la Vérité. Sans doute, « il ne faut pas vouloir tout appliquer immédiatement au Messie ; mais les endroits qui ne le regardent pas directement servent au moins de support à ceux qui l’annoncent. Comme dans une lyre, dit saint Augustin, les cordes seules sont sonores de leur nature, et cependant le bois sur lequel on les monte n’a point d’autre but que de contribuer aussi à la production des sons ; ainsi en est-il de tout l’Ancien Testament, qui résonne comme une lyre harmonieuse le nom et le règne de Jésus-Christ[1877] ».

Les Pères et les docteurs chrétiens, des premiers siècles aimaient aussi à regarder tous les livres qui composent l’Ancien Testament, comme autant de rayons convergents, dont le Seigneur Jésus est le véritable centre. À la manière des évangélistes et des apôtres, et selon la pressante recommandation du Sauveur, ils scrutaient les Écritures en vue d’y découvrir le Messie promis. L’horizon christologique de l’Épître de Barnabé, des écrits de saint Justin, de Tertullien, de saint Irénée est aussi riche qu’admirable. « L’Esprit Saint a prédit par les prophètes tout ce qui concerne Jésus-Christ », disait saint Justin[1878], et si cette prédiction n’a pas toujours été faite en termes directs et manifestes, elle a du moins eu lieu au moyen de symboles, de paraboles et de figures[1879]. Origène et les autres maîtres de la savante et illustre École d’Alexandrie ne pouvaient manquer d’exploiter aussi, quoique en tombant à leur tour dans quelques exagérations de détail[1880], une mine aussi féconde. Après eux, plus discrètement, les autres Pères de l’Église, ceux de l’Occident comme ceux de l’Orient — les Ambroise, les Hilaire, les Jérôme, les Augustin, comme les Ephrem, les Basile, les Chrysostome, les Grégoire de Nazianze, les Eusèbe de Césarée —, développèrent la même thèse, en vertu de laquelle il existe une merveilleuse symphonie entre l’Ancien et le Nouveau Testament, par rapport à N. -S. Jésus-Christ.

Et, depuis ces temps reculés jusqu’à nous, tous les interprètes croyants sont venus de même saluer Jésus, le vrai Messie, dans la Bible des Juifs, qui le manifeste d’une manière si fréquente, si réelle. Nos grands écrivains du moyen âge, puis, à l’aurore des temps modernes, saint Bonaventure et saint Thomas d’Aquin, plus tard Pascal[1881], le profond penseur du xviie siècle, et Bossuet, le grand orateur ; enfin, de nos jours, les protestants orthodoxes aussi bien que les interprètes et les théologiens catholiques, se sont faits les vaillants et intelligents défenseurs des prophéties messianiques. Que devient, après cela, l’insolente et sotte bravade de Proudhon : « Si l’on peut me montrer dans l’Ancien Testament une seule ligne se rapportant au Nouveau, je me tiens pour battu[1882] ».

Ainsi donc, « il s’est trouvé des hommes, dans Israël et nulle part ailleurs, pour annoncer à leur nation un Roi, consacré par l’huile sainte, un Oint ou Messie dont ils ont décrit le rôle, et c’est surtout par lui que devait se produire une grande rénovation religieuse, qui, partant du peuple juif, s’étendrait à l’humanité tout entière[1883] ». Ce Messie est venu, et il ne diffère pas de Jésus de Nazareth.

[1848] , Die Person Jesu im Streite der Meinungen der Gegenwart, p. 34.

[1849] von Harnack, Das Wesen des Christentums, 1903, p. 13.

[1850] , loc. cit.

[1851] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 42-43. Etc.

[1852] Holtzmann, Die Synoptiker, 2e éd.t., p. 18-19, parle dans le même sens.

[1853] Entre autres celui de , « Studien über den Einfluß des Weissagungsbeweises auf die evangelische Geschichte » dans Studien und Kritiken, 1910, p. 83-109, 163-195.

[1854] , Die evangelische Geschichte und der Ursprung des Christentums, auf Grund einer Kritik der Berichte über das Leiden und die Auferstehung Jesu, 1893. Plus récemment paraissait la brochure du Dr , Der Einfluß des Weissagungsbeweises und anderer Motive auf die Leidensgeschichte ; ein Beitrag zur Evangelienkritik, 1910.

[1855] , Manuel d’histoire ancienne du christianisme : les origines, p. 166. Pour Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 176, les prophéties messianiques, groupées comme nous les avons présentées ci-dessus, ne sont qu’« un échafaudage artificiellement construit » d’après « une méthode arbitraire », et que « la critique de nos jours a démoli peu à peu ».

[1856] , Die Hauptprobleme der Leben Jesus Forschung, 2e éd., 1906, p. 51.

[1857] Pour l’application de chacune des prophéties messianiques, voir les principaux commentaires et les ouvrages cités en note, p. […].

[1858] Père Hugueny, Critique et catholique, t. I, p. 52-53.

[1859] Père , Revue biblique, 1906, p. 309.

[1860] , Modernisme et tradition catholique en France, p. 55.

[1861] Nous allons résumer ici quelques-unes des pages que nous avons intitulées : « Jésus-Christ centre de la Bible » dans Fillion, La Sainte Bible commentée, t. I, p. 2-10.

[1862] Joan., v, 39.

[1863] Luc., xxiv, 27.

[1864] Luc., xxiv, 44. Moïse, les prophètes et les psaumes représentent ici les trois grandes divisions de la Bible hébraïque : le Pentateuque, les livres prophétiques, les livres poétiques ou sapientiaux.

[1865] Joan., iii, 14.

[1866] Matth., xii, 16-21.

[1867] Matth., xxv, 54 ; Luc., xxii, 37.

[1868] Joan., i, 45.

[1869] Act., ii, 16-21.

[1870] Act., ii, 25-38.

[1871] Act., iii, 22-23.

[1872] I Petr., i, 6.

[1873] Act., iii, 24-25.

[1874] Act., xxviii, 23.

[1875] Cf. I Cor., xii, 1-10 ; Gal., iv, 21-31 ; Hebr., xii, 3-40 ; etc.

[1876] I Cor., x, 11.

[1877] , Les trois grands prophètes, Isaïe, Jérémie, Ezéchiel : analyses et commentaires, 1877, p. 14-15.

[1878] Justin, Apologia, i, 6 : « τα κατά τον Ἰησοῦν πάντα ».

[1879] Justin, Dialogus cum Tryphone, 114 : « συμβολικῶς, ἐν παραβολῆ, ἐν τροπολογία ».

[1880] Ils disaient, pour s’excuser, qu’il valait mieux chercher dix fois le Christ là où il n’est pas, que de l’oublier une seule fois là où il se trouve réellement.

[1881] Voir l’intéressant article du Père , « Pascal et les prophètes messianiques », Revue biblique, 1906, p. 334-360.

[1882] Parole citée par , Le Messie et Jésus-Christ dans les prophéties de la Bible, 1881, p. viii.

[1883] Père , Ibid., p. 335.

IX. Les sources des récits évangéliques de la Sainte Enfance.

1° Deux travaux relativement récents, ceux de Ludwig Conrady[1884] et A. Resch[1885], méritent une mention à part. Dans son ouvrage, L. Conrady, qui appartient à l’extrême gauche de l’école exégétique contemporaine, se propose de démontrer que saint Mathieu et saint Luc ont eu recours, pour raconter l’enfance du Sauveur, à une seule et même source, utilisée différemment et très librement par chacun d’eux. Ce document, composé d’abord en hébreu, puis traduit en grec, ne différerait pas du livre apocryphe connu sous le nom de Protévangile de Jacques, lequel, d’après notre auteur, aurait fait son apparition vers l’an 130. On comprend que, pour soutenir une pareille thèse, il faille sans cesse recourir aux conjectures les plus hardies, aux combinaisons et aux conclusions les plus arbitraires, les plus fausses. Ainsi qu’on l’a rappelé de tous côtés à L. Conrady, le Protévangile de Jacques, comme les autres évangiles apocryphes dont il est un des plus étranges échantillons, dérive en partie des récits canoniques et ne saurait leur avoir servi de source.

L’œuvre de A. Resch, est plus sérieuse. L’auteur admet aussi que saint Matthieu et saint Luc ont puisé à une source commune. Celle-ci aurait consisté en un petit recueil très ancien, qui ne se serait occupé que de la naissance et de l’enfance du Christ, et qui aurait été publié tour à tour en hébreu et en grec. Les divergences qui existent entre les récits de nos deux évangélistes proviendraient de ce qu’ils n’ont pas utilisé les mêmes parties du recueil. A. Resch prétend avoir reconstitué ce document, qu’il reproduit sur deux colonnes parallèles, d’après ce qu’il regarde comme l’original hébreu et d’après la traduction grecque. Il croit d’ailleurs au caractère historique de la plupart des faits, tandis que L. Conrady les traite entièrement de légendaires. Ainsi qu’il fallait s’y attendre, ni l’un ni l’autre de ces systèmes n’a trouvé des partisans convaincus, car ils sont trop visiblement « bâtis sur le sable », comme on le leur a très justement reproché[1886].

2° Les néo-critiques, pour préparer les voies à leurs théories subversives concernant la valeur historique des mêmes récits de l’Enfance, affectent, soit de multiplier les documents auxquels auraient puisé les deux évangélistes, soit de revendiquer pour ces sources une origine qui leur enlèverait d’emblée toute autorité. D’une part, avec le sans-gêne et les coups de force dont l’école rationaliste n’est que trop coutumière, on attribue à saint Matthieu, et surtout à saint Luc un nombre si considérable de prétendues sources, que les quatre chapitres consacrés par eux à l’enfance de Notre-Seigneur ne seraient plus qu’une œuvre de marqueterie, une sorte de mosaïque composée de pièces rapportées. Certains critiques ont, en effet, l’esprit assez perspicace pour découvrir et pour indiquer, ligne par ligne, ce qui provient de la tradition orale ou écrite, du rédacteur principal, du remaniement final. Ils savent distinguer les éléments primitifs, les retouches les plus légères, les surcharges, etc., dans ces pages, dont les juges les plus compétents, non aveuglés par des idées préconçues, admirent la parfaite unité. D’autre part, on a parfois rattaché les récits de l’Enfance à des documents judéo-chrétiens, lesquels, d’après nos adversaires, auraient été foncièrement imbus de l’esprit ébionite, esprit beaucoup plus juif que chrétien. Voir une excellente réfutation de ce système par le Père , dans la Revue biblique, t. IV, p. 160-185.

[1884] , Die Quelle der kanonischen Kindheitsgeschichte Jesu, ein wissenschaftlicher Versuch, 1900.

[1885] , Das Kindheitsevangelium nach Lucas und Matthäus unter Herbeiziehung der außerkanonischen Paralleltexte, 1897.

[1886] Voir la page 28 [sic !].

X. Vaines attaques des néo-critiques contre les récits de la Sainte Enfance.

I. Les raisons générales qui démontrent que le premier de nos quatre évangiles a été composé par saint Matthieu et le troisième par saint Luc sont valables, évidemment, pour le contenu entier de ces écrits ; par conséquent, pour l’histoire de l’Enfance comme pour tout le reste. Cependant, l’authenticité des quatre chapitres qui racontent cette histoire a été si souvent attaquée, qu’il ne sera pas inutile d’examiner ici les arguments spéciaux sur lesquels on s’appuie pour la nier[1887].

Parmi les preuves qu’allèguent les critiques libéraux ou rationalistes pour justifier leur négation, les unes concernent simultanément les deux évangélistes, les autres se rapportent tantôt à saint Matthieu, tantôt à saint Luc. Nous les étudierons successivement. Mais faisons remarquer d’abord qu’aucune d’elles n’est empruntée à la catégorie si puissante des arguments extrinsèques ou d’autorité ; elles appartiennent toutes, sans exception, à l’argumentation dite intrinsèque, dans laquelle les préjugés dogmatiques peuvent si aisément se glisser. Tous les anciens manuscrits grecs et toutes les versions anciennes contiennent les récits de l’Enfance, tels que nous les lisons aujourd’hui. Les Pères et les Docteurs du second et du troisième siècle en citent des passages. Le païen Celse montre qu’il les connaît, car il y fait des allusions[1888].

Il est vrai que les récits de l’Enfance font entièrement défaut dans l’évangile composé par Marcion († vers 165)[1889], et leur absence paraît doublement étonnante en ce qui concerne saint Luc, puisque le fameux hérésiarque s’est spécialement proposé de publier une édition nouvelle du troisième évangile. Mais tout s’explique, lorsqu’on se rappelle les éléments du système de Marcion. Plongé dans l’erreur du docétisme, il rejetait la naissance humaine de Jésus, dont le corps n’était, d’après lui, qu’un fantôme sous lequel se cachait le Christ. Il supprima donc les deux premiers chapitres de saint Luc, qui allaient directement contre sa théorie, et non seulement ces deux chapitres, mais encore divers autres passages, dont le contenu le condamnait pareillement[1890].

Ce n’est pas non plus en s’appuyant sur des critères externes, suggérés par la critique littéraire, que les rationalistes modernes prétendent retrancher les récits de l’Enfance, mais sur des raisons purement imaginaires. Ils affirment d’abord que les quatre chapitres en question n’adhèrent que faiblement au corps proprement dit des évangiles dont ils forment le préambule, et qu’ils en sont facilement séparables. Ce seraient donc des « pièces rapportées » après coup. Les épisodes qu’ils racontent seraient même complètement hétérogènes, sans connexion réelle avec la vie publique de Jésus, de sorte qu’entre eux et celle-ci existe un hiatus véritable.

Assertions purement gratuites, ainsi qu’il résulte de l’argument irréfutable tiré de la présence de ces récits dans les manuscrits et les versions. Que les événements qu’ils relatent aient un cachet à part, cela est évident. L’enfance du Sauveur ne pouvait, en effet, ressembler à aucune autre partie de son existence humaine. Toutefois, elle en est la préparation naturelle, et pour ainsi dire la prophétie. Sans les faits dont elle se compose, nous connaîtrions imparfaitement Notre-Seigneur ; grâce à eux, nous contemplons déjà dans le divin Enfant, qui attire les complaisances de son Père et l’admiration des hommes, le futur rédempteur, le Messie promis au monde. Ils sont donc un digne portique du reste de sa vie, et il n’est pas permis de dire qu’on pourrait sans inconvénient les détacher de leur place actuelle, pour en faire un petit livre à part, complet en lui-même[1891]. S’il existe une lacune historique très sensible entre eux et la vie publique, cela tient à ce qu’il entrait dans le dessein de la Providence que le Messie demeurât caché, inconnu durant de longues années, dans sa retraite obscure et paisible de Nazareth.

Mais saint Marc est entièrement muet sur la sainte Enfance, et il regarde la prédication de Jean-Baptiste comme le « commencement de l’évangile de Jésus-Christ[1892] » De plus, la catéchèse apostolique, du moins à ses débuts, négligeait les faits préliminaires de la vie du Sauveur, et plaçait en première ligne ceux qui se rattachent au ministère du précurseur[1893]. — Deux autres objections, qui n’en font qu’une en vérité, mais qui ne démontrent absolument rien. Saint Marc a suivi son plan, qui était de reproduire de son mieux la prédication de saint Pierre, son maître ; les deux autres synoptiques ont suivi pareillement le leur. Chacun des quatre biographes du Christ était entièrement libre dans le choix des événements à raconter. La critique n’a donc rien à voir dans le silence de saint Marc. Pour ce qui est de la prédication des apôtres et des premiers missionnaires chrétiens, si, d’une manière générale, elle insistait spécialement sur les faits de la vie publique, de la passion et de la résurrection de Notre-Seigneur, c’est parce qu’ils étaient beaucoup plus caractéristiques et plus faciles à démontrer historiquement. Mais il ne suit pas de là qu’elle ait gardé un silence absolu sur les premières années du fondateur du christianisme. L’intérêt que les premiers chrétiens portaient à l’histoire personnelle du Sauveur s’étendait à son enfance aussi bien qu’aux autres parties de sa vie, et on ne manquait pas de satisfaire cette pieuse et légitime curiosité.

II. À ces attaques d’ordre général, les néo-critiques enjoignent d’autres, plus particulières, qui atteignent tour à tour les auteurs des deux récits de l’Enfance. Elles se rapportent soit à leur genre littéraire, soit à leurs pensées fondamentales. À ce double point de vue, on a opposé les premiers chapitres de saint Matthieu et de saint Luc au reste de leur narration, et on a prétendu y relever de graves incompatibilités, qui exigeraient, de part et d’autre, des rédacteurs distincts.

Parlant des chapitres i et ii de saint Matthieu, un critique anglais, d’ordinaire modéré, écrivait naguère : « Des considérations de style et la structure générale rendent probable l’opinion d’après laquelle ils seraient d’une autre main que celle qui a fourni le corps principal de l’évangile[1894] ». Un autre critique anglais, aux allures généralement assez libres, répond à cela que « l’évidence littéraire interne est extraordinairement forte » en faveur de l’authenticité[1895]. Entrant dans quelques détails, il fait remarquer, à la suite de beaucoup d’autres exégètes, que, dans les quarante-huit versets qui composent ces deux chapitres — encore faudrait-il retrancher les seize d’entre eux qui contiennent la liste généalogique —, on trouve un grand nombre d’expressions regardées comme caractéristiques du vocabulaire de saint Matthieu[1896]. Et ce n’est pas seulement la diction qui est, en somme, identique à celle des chapitres iii-xxviii, mais aussi le genre, la méthode, la pensée dominante. Dans son récit de l’Enfance comme tout du long de son évangile, saint Matthieu se complaît à mettre en relief, conformément à son but apologétique, la réalisation par Jésus des anciens oracles relatifs à son rôle de Messie. Il le fait jusqu’à cinq fois dans cet espace si bref[1897], et il ne manque pas d’introduire les textes prophétiques par les formules : Ut adimpleretur…, Tunc adimpletum est… Or, cela aussi est une des particularités les plus remarquables du premier évangile. Il n’y a donc pas à douter, plusieurs autres néo-critiques en conviennent, que les chapitres i et ii ne fassent partie intégrante de l’œuvre primitive de saint Matthieu. C’est sans motif sérieux qu’on en a nié l’authenticité.

Les passages correspondants du troisième évangile ont été attaqués plus violemment encore, en réalité — nous le verrons bientôt d’une manière plus explicite — parce qu’ils proclament avec une clarté supérieure la naissance surnaturelle de Jésus, son rôle messianique et sa nature divine. Nous répondrons seulement aux principales objections.

Tout d’abord, nous dit-on, quiconque est le moins du monde au courant des choses juives ne tarde pas, en lisant le récit consacré par saint Luc à l’enfance de Jésus, à être frappé de son coloris entièrement israélite. Il s’ouvre dans le temple de Jérusalem, en pleine cérémonie du culte[1898]. Le précurseur est d’origine sacerdotale ; trois fois au moins[1899], l’écrivain sacré mentionne la « justice », c’est-à-dire la sainteté, des principaux personnages au point de vue de l’Ancien Testament ; dans la salutation de l’ange Gabriel, dans les cantiques de Zacharie et de Marie, apparaissent des réminiscences multiples de l’histoire théocratique ; les rites de la circoncision et du rachat de l’Enfant Jésus, comme aussi de la purification légale de sa mère, sont fidèlement accomplis ; la sainte Famille va chaque année en pèlerinage à Jérusalem : tous ces détails et beaucoup d’autres encore sont complètement juifs. Aussi les commentateurs croyants, non moins que les critiques rationalistes, sont-ils d’avis que cette portion du troisième évangile est extraordinaire à ce point de vue. Et pourtant, d’après les données fort nettes de la tradition, l’auteur était païen d’origine, et il avait reçu son éducation loin de la Palestine, à Antioche de Syrie, où il était né. Comment donc pouvait-il être si bien au courant de détails spécifiquement juifs ?

Mais, demandons-nous à notre tour, comment les adversaires de l’authenticité ne remarquent-ils pas que le coloris juif des pensées et des faits s’explique de lui-même, et démontre que saint Luc est, ici comme partout ailleurs, un historien consciencieux et fidèle, qui raconte, sans y rien modifier, ce que ses sources lui ont appris ? Les faits et les idées devaient être nécessairement israélites, puisqu’il s’agit du Messie, donné tout d’abord aux Juifs et appartenant à leur race. La parfaite connaissance des usages religieux des Juifs, rendue déjà suffisamment intelligible par les documents que saint Luc a eus entre les mains, devient plus naturelle encore, si l’on admet, d’après une opinion qui avait cours dès l’époque de saint Jérôme[1900] qu’il s’était fait affilier au judaïsme comme prosélyte, avant d’adopter la foi chrétienne. En toute hypothèse, comme l’a reconnu loyalement un des principaux adeptes du rationalisme contemporain[1901], « les pensées dominantes (des récits de l’Enfance selon saint Luc) ne diffèrent pas de celles du troisième évangile envisagé dans sa totalité ».

On propose encore une autre objection, cette fois par rapport au style de ces mêmes récits. Il diffère tellement de celui que les connaisseurs admirent à juste titre dans l’ensemble du troisième évangile et du livre des Actes[1902], tout spécialement dans le prologue, Luc., i, 1-4, qu’il ne saurait, on le répète sur tous les tons, être sorti de la plume de saint Luc. Les aramaïsmes y abondent, c’est un fait. Nous noterons en particulier : les propositions simplement juxtaposées et unies entre elles par la conjonction et (καί), au lieu d’être élégamment construites et équilibrées à la façon grecque[1903] ; l’emploi réitéré de la formule toute hébraïque et araméenne, « Il arriva[1904] » ; l’usage non moins sémitique du substantif « ῥῆμα, parole », avec la signification de « chose[1905] » ; d’autres nombreuses expressions ou formules, comme « aux jours de », pour « à l’époque de » ; « avancés dans leurs jours », c’est-à-dire avancés en âge, etc.

Résulte-t-il de là que les chapitres i et xii du troisième évangile n’appartiennent en aucune manière à saint Luc ? La plupart des néo-critiques se sont trop hâtés de le conclure. De nouveau ce phénomène s’explique par les documents anciens que l’évangéliste a utilisés dans tout ce passage. Ils étaient eux-mêmes, nous l’avons vu, composés en langue araméenne ; ou tout au moins, suivant une autre hypothèse, saint Luc en eut sous les yeux une traduction grecque très servile. En les insérant dans sa narration, il jugea bon de leur conserver leur saveur originale ; c’est pourquoi il n’en modifia qu’assez peu le style. Mais il a su y glisser quand même les particularités les plus caractéristiques de sa diction, car on les y retrouve à tout instant[1906]. Aussi n’est-il pas permis d’affirmer que les récits de l’Enfance forment, dans le troisième évangile, « un morceau entièrement indépendant » sous le rapport du style. Saint Luc en revendique la paternité dans le petit prologue auquel ils sont étroitement associés. Si cette paternité est moindre, dans le sens qui vient d’être marqué, elle est réelle malgré tout, et nous devons savoir gré à l’auteur du troisième évangile d’avoir laissé à sa narration le coloris primitif des documents anciens qu’il exploite avec un art si remarquable.

Concluons donc, avec un contemporain aux tendances plutôt libérales[1907] : « La critique littéraire n’a rien apporté de frappant contre ces récits » de l’Enfance du Christ, et rien tout d’abord contre leur authenticité. Nous allons voir que leur valeur historique a également résisté à des attaques encore plus violentes.

III. Quelle étrange chrestomathie nous pourrions composer, en citant les appréciations portées sur la crédibilité des récits de l’Enfance par les théologiens et les exégètes rationalistes qui se sont succédé depuis un siècle et demi[1908] ! Mais elles se ressemblent tellement, que le lecteur en éprouverait bientôt de la fatigue et du dégoût. Il faut pourtant en mentionner quelques-unes.

Déjà Johann Gottfried Herder († 1803) regardait ces récits comme des additions tardives, qui correspondaient, dit-il, à de nouveaux besoins des premiers chrétiens ; additions qui n’ont rien d’historique, mais qui forment les débuts de la « sainte épopée » créée tout exprès pour démontrer que Jésus était le Messie promis[1909]. Beaucoup plus près de nous, le Dr K. Hase[1910] renonçait entièrement à extraire des premiers chapitres de saint Matthieu et de saint Luc « une réalité historique quelconque ». A. Sabatier a aussi affirmé[1911] que « seule la vie publique de Jésus appartient à l’histoire », sa vie cachée étant ou inconnue, ou légendaire. Telle est la sentence votée à l’unanimité par tous les membres de l’école néo-critique ; et on a soin de nous dire qu’elle est « irrévocable[1912] ». Aussi plusieurs d’entre eux, tout en prétendant raconter la vie de Jésus, sont-ils entièrement muets sur les faits de la sainte Enfance. C’est ce qu’on a fort bien nommé la « conspiration du silence ».

Ces récits contiennent-ils du moins quelques éléments réels, à travers les légendes qui en forment le fond ? Oui, probablement ; on veut bien parfois en convenir. « Des échos à moitié perdus de l’enfance de Jésus peuvent avoir agi çà et là comme des motifs directeurs de la fiction ; mais on ne saurait nulle part les indiquer du doigt.[1913] » Quelques auteurs ont cependant pris la peine de les compter et de nous les indiquer ; entre autres Th. Keim[1914] : « De toute la légende de l’Enfance, dit-il, il ne demeure que peu de chose comme reste historiquement certain ; mais ce qui reste est suffisant : la naissance dans une pieuse maison israélite, la circoncision le huitième jour, … enfin le nom de Jésus ». On consent à ajouter quelquefois : les noms de Marie et de Joseph.

À les croire, c’est tout à fait à regret, contraints par une évidence implacable, que tous ces critiques portent une main destructrice sur des récits dont ils apprécient autant que personne, disent-ils, les beautés poétiques et le symbolisme moral. Aussi trouve-t-on, chez la plupart d’entre eux, ce que nous pourrions appeler le couplet des consolations les plus banales. Le grave Dr Th. Keim a lui-même recours à ce palliatif, et dans quel style grandiloquent ! « Nous n’attaquons pas le droit éternel de ces belles légendes, parmi lesquelles notre enfance a grandi heureuse. Elle sont l’aurore prophétique d’un grand jour de splendeur divine, de puissance qui remue le monde… Mais l’histoire idéale ne demande pas obstinément à être de l’histoire réelle.[1915] » Après tout, si les « anecdotes » racontées ici par saint Matthieu et par saint Luc sont comme « des fleurs embaumées » dont on a tressé une couronne à Jésus enfant, ces fleurs sont purement « artificielles ; » ce qui rend leur perte moins sensible[1916]. Noël conservera pour nous tout son charme, car il nous sera doux de penser au nombre immense des générations qui se sont édifiées de ces récits, « et nous nous réjouirons de ce que Jésus a produit sur ses contemporains une impression si puissante[1917] ». Et ainsi de suite, sur tous les tons. Passons, et plaignons ceux qui prennent si aisément leur parti d’une telle négation.

Mais par quels motifs essaient-ils de la justifier[1918] ?

Rappelons d’abord — nous ne saurions trop insister sur ce point capital — qu’en réalité le rationalisme ne rejette la crédibilité de ces récits qu’en vertu d’une idée préconçue. Il affirme que certaines choses ne peuvent pas avoir lieu, et que, par là-même, le témoignage de ceux qui les racontent doit être contesté. Protestons énergiquement contre une telle théorie. « Décider a priori que la divinité ne peut pas s’incarner, ou que la divinité incarnée doit présenter tels et tels caractères, ce n’est agir ni en vrai philosophe ni en vrai critique.[1919] » En effet, nous ne le répéterons non plus jamais assez, les historiens et les récits présentent par eux-mêmes toutes les garanties possibles sous le rapport de la valeur historique. Honnêtes et loyaux, saint Matthieu et saint Luc le sont visiblement. « Il est certain, écrivait K. Hase[1920], rationaliste avancé, qu’ils ne voulaient pas raconter des légendes, mais de l’histoire. » En outre ils sont, ici comme partout ailleurs, des écrivains sérieux, bien informés[1921]. Leur connaissance admirable du milieu social, politique et religieux dans lequel a vécu Jésus enfant montre à quel point leurs renseignements étaient exacts et minutieux. Profondément respectueux de la tradition évangélique[1922], qu’ils regardaient comme un dépôt sacré, comment auraient-ils osé, dès le début de leur narration, la fausser d’une manière sacrilège, en y glissant des fictions légendaires ?

Les récits eux-mêmes ne sont pas moins marqués que les historiens au sceau de la vérité. Leur sobriété, leurs lacunes, la simplicité de leur langage, leur gracieuse candeur, sont déjà d’excellents critères. Dirait-on, à première vue, qu’ils exposent le miracle le plus grandiose de l’histoire ? À chaque ligne, ils sont de telle nature, qu’ils ne sauraient exciter le moindre soupçon contre l’honorabilité de leurs auteurs, ou des documents auxquels ceux-ci les ont empruntés. On l’a dit maintes fois, ce n’est pas ainsi que la légende s’exprime. Mais il y a mieux encore. En les examinant de près, on constate qu’ils sont, selon l’expressions saisissante d’un commentateur anglais[1923], true to life dans tous leurs détails, c’est-à-dire parfaitement conformes à ce que nous savons, par d’autres récits[1924], de la vie juive d’alors. Non seulement les traits relatifs au culte Israélite sont d’une exactitude remarquable, non seulement l’état général de la nation théocratique à l’époque du Sauveur est décrit sous les couleurs les plus vraies, mais les actions et les paroles que les narrateurs prêtent aux personnages mis en scène sont irréprochables au point de vue de la vérité historique. Quels portraits que ceux de Zacharie, d’Elisabeth, du vieillard Siméon, d’Anne la prophétesse, de Joseph et de Marie, de Marie surtout ! Et pourtant ils ne consistent qu’en une rapide esquisse. Qui donc aurait été capable d’inventer de telles choses ?

Non, rien ne permet de supposer que l’imagination des narrateurs ou de l’Église naissante se soit donné libre carrière dans ces pages. Plusieurs des faits racontés sont confirmés par l’histoire profane. Ainsi, le massacre des innocentes victimes de Bethléem n’est que trop en rapport avec la cruauté du roi Hérode, et les craintes de saint Joseph au sujet d’Archélaüs[1925] étaient justifiées par le caractère également très dur de ce prince. De Bethléem, il était naturel que, pour fuir le danger, la sainte Famille se réfugiât en Égypte, le pays indépendant le plus rapproché d’elle. Combien d’autres détails, précis et concrets, impriment aux deux narrations un caractère strictement historique ! Qu’il suffise de mentionner en passant la classe sacerdotale d’Abia[1926], « la ville de Galilée appelée Nazareth », les montagnes de Juda, le recensement de Quirinius, les quatre-vingt-quatre années d’Anne la prophétesse[1927], la croissance de l’Enfant Jésus.

En vérité, « à un lecteur non prévenu, l’histoire de l’Enfance d’après Luc, et aussi d’après Matthieu, avec son accent si sincère, produit l’impression de contenir une tradition ancienne, qui n’anticipe point sur des temps ultérieurs, mais qui décrit des hommes tels qu’ils existaient réellement durant les dernières années d’Hérode, attendant le salut de Dieu[1928] ». Cette concession a son prix, venant d’un auteur à demi rationaliste.

Ces réflexions faites, passons aux objections de détail que les néo-critiques ont soulevées contre la crédibilité des récits de l’Enfance. Elles se ramènent à six principales : la beauté poétique et l’art littéraire qui règnent dans ces pages, spécialement dans celles de saint Luc ; le merveilleux « qui y coule à plein bords » ; le silence de tous les autres écrits du Nouveau Testament ; les divergences et même les contradictions inconciliables qui existeraient entre les deux narrations ; les erreurs historiques qu’on prétend y découvrir ; les influences étrangères et païennes qui y auraient pénétré en grand nombre et y seraient parfaitement visibles. Essayons de répondre le plus brièvement possible sur ces divers points, et de démontrer que, s’il y a çà et là quelques difficultés, aucune d’elles n’est essentielle, et qu’elles ont été démesurément grossies par nos adversaires, dans l’intérêt d’une mauvaise cause.

1. Tout d’abord, n’est-il pas étrange qu’on ait songé sérieusement à regarder ces récits comme « appartenant au domaine de la pure légende », sous prétexte qu’ils exposent des faits admirables en eux-mêmes et qu’ils les présentent avec « un art divin[1929] ? » Pour qu’une série d’événements mérite d’être regardée comme historique, est-il donc nécessaire qu’ils soient dénués de toute beauté intrinsèque et qu’ils aient été inhabilement racontés ? C’est pourtant à cette conclusion ridicule qu’aboutit l’objection, pour peu qu’on veuille la presser. Soyons heureux de reconnaître qu’en esquissant la réalisation de l’idéal divin qui se nomme l’incarnation du Verbe, les deux évangélistes ne sont pas demeurés au-dessous de leur tâche. Non certes, quoi que prétende la critique rationaliste, nous ne faisons pas la moindre violence à ces tableaux « d’une merveilleuse poésie », en les interprétant à la lettre, et nous les violenterions au contraire, en les traitant, ainsi qu’on nous y invite, comme de la « simple prose », ce qui signifie, comme l’expression consciente de la légende[1930].

2. Une seconde objection est tirée de la multiplicité des faits merveilleux et miraculeux dont, au dire des critiques rationalistes, les récits de l’Enfance sont partout encombrés. D. Strauss prétend[1931] que « le surnaturel y est poussé jusqu’à l’extravagance, et l’invraisemblable jusqu’à l’impossible ». Il ajoute, sur le ton du persiflage irréligieux qui lui est familier : « Quand on voit le merveilleux ainsi prodigué, sans aucun égard pour la lex parcimoniæ, on est tenté d’attribuer cette profusion plutôt aux opinions humaines qu’à la providence divine[1932] ». Ici comme partout ailleurs, les semi-rationalistes[1933], et même plusieurs exégètes ou théologiens d’ordinaire assez conservateurs[1934] tout en acceptant au fond le caractère historique des principaux faits, reconnaissent qu’il s’est glissé dans les récits un nombre plus ou moins considérable d’embellissements littéraires, dont on n’a qu’à les dépouiller, au moyen d’interprétations intelligentes, pour obtenir la vérité intégrale.

Nous répondrons tout d’abord à ceux-ci, en quelques mots. Ne voient-ils pas que l’opération proposée par eux serait entièrement subjective, et par là-même arbitraire ? Une saine critique exige que nous prenions les récits tels qu’ils sont, sans les modifier en rien. De quel droit se permettrait-on d’en retrancher tel ou tel détail ? Où s’arrêterait ce dépouillement, qui serait d’ailleurs inutile, puisque, même après qu’il aurait eu lieu, l’élément surnaturel garderait une place prépondérante dans les deux narrations ?

Il y abonde, en effet, sous les formes les plus variées, dans le premier évangile comme dans le troisième, et il se produit dans un espace de temps relativement restreint. Mais qu’y a-t-il d’étonnant à cela ? L’incarnation du Verbe, ce fait principal autour duquel sont assemblés les autres épisodes, n’est-elle pas un miracle incomparable, et n’était-il pas dans l’ordre qu’elle entraînât à sa suite toute une série d’autres miracles ? Il était d’une haute convenance que le Fils de Dieu, lorsqu’il daigna paraître ici-bas sous une forme humaine, fût entouré d’honneurs, et que, dès les premiers instants de sa nouvelle vie, son Père le révélât au monde par des manifestations surnaturelles qui formeraient une brillante couronne autour de son berceau.

Du reste, quel est le lecteur de bonne foi qui n’est pas frappé de l’absence d’exagération qui règne, malgré tout, sous le rapport de l’élément miraculeux, dans ces touchants récits ? Presque tout y est prodige, et cependant, en un sens, si l’on excepte le mystère auguste et grandiose de l’Incarnation, tout se passe si simplement, si sobrement, qu’on aurait de la peine à concevoir une autre marche des faits. Le surnaturel ne fait son apparition que dans la mesure la plus légitime. Jésus lui-même n’accomplit encore aucun miracle ; en apparence, à part ses progrès merveilleux en sagesse et en grâce qui ont formé l’objet d’une étude spéciale, il ressemble à tous les enfants de sa race et de son pays. Nulle part, dans les narrations de saint Matthieu et de saint Luc, on ne découvre la moindre parcelle de ces descriptions théâtrales qui, dans les évangiles apocryphes, trahissent la main du fabricant de légendes. L’avantage que possèdent à ce point de vue nos évangiles canoniques est énorme, et a été souvent signalé avec de justes éloges[1935]. Il faut le reconnaître, ce contraste nous fournit un argument d’une force indéniable en faveur du caractère historique des récits de nos deux écrivains sacrés. D’un côté, c’est visiblement la boursouflure et la puérilité de la légende ; de l’autre, la réserve consciencieuse de l’histoire vraie, et nous devons nous estimer heureux de ce que notre Bible est demeurée à l’abri de telles imaginations[1936].

Pour donner quelque air de vraisemblance à leurs négations, les néo-critiques font flèche de tout bois. Ainsi, comme il est généralement dans la nature de la légende d’aller toujours croissant, ils affectent de découvrir dans l’histoire de l’Enfance « un développement graduel » de l’élément miraculeux et de la « christologie ». Ce progrès est aisé à constater, proclament-ils, lorsqu’on passe de la narration de saint Matthieu à celle de saint Luc. Chez celui-ci, « non seulement le Christ a été conçu de l’Esprit Saint et est né de la vierge Marie, mais l’histoire de sa naissance est plus développée[1937] » et il y est question de miracles que le premier évangéliste n’a pas racontés. — Oui, sans doute, saint Luc associe un plus grand nombre de prodiges à l’enfance du Sauveur, mais pour le plus raisonnable des motifs : son esquisse de cette partie de la Vie cachée de Jésus étant beaucoup plus complète que celle de saint Matthieu, il fallait bien qu’il entrât dans de nouveaux détails. En tenant compte de cette circonstance, il est aisé de voir que les deux écrivains sacrés ont une part à peu près équivalente de surnaturel[1938].

Pour essayer de nous convaincre, les adversaires de la crédibilité nous rappellent aussi que l’origine des « grands rois et des grands généraux, des grands sages et des fondateurs de religions » a été constamment entourée d’une couronne exubérante de légendes, consistant en apparitions des dieux sur la terre, en brillants signes du ciel, en délivrances miraculeuses. Or, « la vérité sublime du christianisme n’a pas échappé longtemps à ces appendices[1939] ». — Cette conclusion est fausse, car il n’y a point de parité entre le caractère visiblement légendaire, souvent ridicule, des « appendices » ou de la « dorure » en question, lorsqu’il s’agit de ces « héros » du paganisme, et la nature toujours noble et relevée, vraiment divine, des miracles qui ont servi d’ornement à la naissance humaine du Sauveur.

Les songes miraculeux, les apparitions angéliques et l’élément prophétique qui se montre aussi de plusieurs manières dans les récits[1940], excitent plus que beaucoup d’autres détails l’antipathie des critiques libéraux. Et cependant, « à moins d’écarter de parti pris la possibilité du miracle, on ne peut nier le pouvoir de Dieu d’user de tel intermédiaire qu’il lui plaît pour entrer en rapport avec les hommes[1941] ». Au surplus, même en se plaçant au point de vue purement littéraire, que reste-t-il des deux narrations, si l’on retranche les angélophanies, les avertissements donnés en songe, les prophéties et les divers faits qui s’y rattachent ? A. Resch a eu raison de dire[1942] qu’il n’en resterait qu’« un texte inutilisable ». Comment Marie et Joseph pouvaient-ils connaître autrement que par des anges ou des songes surnaturels le rôle auguste que Dieu daignait leur confier ? En outre, sous le rapport des « prémisses bibliques », « la possibilité des faits racontés est incontestable[1943] », ces divers moyens ayant été fréquemment employés par le Dieu d’Israël, durant toute la période de l’Ancien Testament, pour manifester ses volontés. L’ange Gabriel n’avait-il pas été déjà chargé, plusieurs siècles auparavant, d’indiquer à Daniel la date de l’avènement du Messie[1944] ? Et les anges en général n’étaient-ils pas très intéressés eux-mêmes aux mystères de l’Incarnation et de la Rédemption[1945] ? Il était donc d’une parfaite convenance qu’ils vinssent inaugurer, par leur présence et par leurs chants, la nouvelle ère qui s’ouvrait pour eux et pour l’humanité. Enfin, en ce qui regarde les prophéties anciennes, nous avons déjà noté que c’est la coutume caractéristique de saint Matthieu de les associer à la vie de Jésus, pour montrer qu’elles le visaient spécialement et qu’elles ont été pleinement réalisées en lui[1946]. Toute cette série d’objections tombe donc en même temps, pour quiconque ne veut pas fermer tristement les yeux à la lumière.

Mais la chrétienté primitive n’a-t-elle pas idéalisé rétrospectivement la figure de Jésus dès son berceau, sous l’impression très relevée qu’elle a eue de lui, de son vivant même et plus encore après sa mort ? Cette affirmation, déjà formulée par D. Strauss, E. Renan et leurs successeurs immédiats, les membres les plus récents de l’école libérale la répètent à l’envi. Les « pieuses légendes » de l’enfance du Sauveur sont des « produits de la dévotion de l’ancienne Église ». Elles méritent d’exciter notre admiration par leur beauté poétique ; mais on méconnaîtrait étonnamment leur esprit, si on les « transformait en une prose qui paraîtra toujours invraisemblable », c’est-à-dire si on les interprétait à la lettre[1947]. C’est une « idéalisation sentimentale[1948] ». Dès lors qu’on regardait Jésus comme le Sauveur promis, on lui appliqua la prophétie de Michée[1949] et on le fit naître dans la cité de David, de la race de David. Puis on le divinisa et on lui attribua une naissance virginale ; enfin on entoura son entrée dans le monde de toute sorte de prodiges éclatants. Somme toute, c’est donc, « la crédulité des premiers chrétiens[1950] » qui a créé peu à peu toute cette fiction idéale, dont il ne reste à peu près rien, lorsqu’on la fait passer par le creuset de la critique[1951].

Non, l’Église primitive n’a pas elle-même inventé les saints et gracieux mystères de l’enfance du Sauveur. Si elle a reconnu en lui le Messie dès son plus bas âge, si elle l’a vénéré et aimé comme le rédempteur du monde, si elle l’a adoré comme son Dieu, c’est parce qu’elle avait la preuve incontestable de son caractère messianique et de sa nature divine. Les critiques, en affirmant le contraire, font de l’histoire à rebours. Leurs assertions réitérées au sujet de l’idéalisation de l’Enfance — et aussi de la vie publique et de la vie glorieuse — de Notre-Seigneur, sont aussi fausses qu’elles sont gratuites. De nouveau, pour les combattre, il suffit de renvoyer à l’honnêteté et à la documentation sérieuse des deux évangélistes, qui ne racontent que ce qu’ils ont puisé aux sources les plus sérieuses. Saint Matthieu a composé son évangile entre les années 42 et 50 ; saint Luc qui a écrit le sien avant l’an 70, s’appuie sur le témoignage de témoins oculaires et auriculaires : il ne saurait donc être question d’inventions dues à la seconde génération chrétienne.

Mais allons au fond même des faits. En réalité, « l’Église primitive plaçait le Christ au plus haut point de l’humanité et de l’universelle création ; elle se le représentait sorti du sein de Dieu et descendu ici-bas pour racheter les hommes, monté de nouveau au ciel et assis à la droite de son Père, partageant sa puissance et sa divinité, pour revenir un jour dans sa gloire juger les vivants et les morts. Or, si notre Évangile de l’Enfance était le produit de l’imagination chrétienne ou de la spéculation théologique, aurait-il songé à nous montrer le Christ Jésus n’ayant à sa naissance pour tout berceau qu’une crèche, obligé de fuir en Égypte pour éviter la fureur du roi Hérode, passant son enfance humblement soumis à ses parents dans un atelier de Nazareth[1952] ? » Ajoutons, pour compléter cet excellent argument, que certains autres traits, tels que les soupçons de saint Joseph, la prophétie douloureuse du vieillard Siméon relativement à l’avenir de l’Enfant et de sa mère, l’intelligence imparfaite d’une parole de Jésus par Marie et Joseph, ne s’harmonisent guère non plus avec une idéalisation.

3. Nous avons signalé plus haut l’argument que les néo-critiques tirent du silence de saint Marc contre l’authenticité de l’histoire préliminaire du Sauveur. Ils ne manquent p as de le reproduire ici, au sujet de sa crédibilité. Bien plus, au silence du second évangéliste, ils associent, pour le renforcer encore, celui de saint Jean, de saint Paul et de tous les autres écrivains du Nouveau Testament. Ils vont même jusqu’à alléguer, en faveur de leur cause, le silence de Jésus et de Marie. « Ceci est certain, écrivait K. Hase[1953] : Matthieu et Luc se tiennent seuls ici, chacun avec sa narration. Nulle part, dans toute l’Église apostolique, un témoignage ne vient au secours de l’un ou de l’autre : nulle part dans le cours de leur propre histoire (c’est-à-dire de la vie publique, de la vie souffrante et de la vie glorieuse de Jésus), et nulle part dans la prédication apostolique, n’en retentit l’écho[1954] ».

Naguère, nous lisions avec une satisfaction intime la protestation énergique d’un théologien anglican, assez libéral d’ailleurs, contre l’argumentum e silentio, dont on fait souvent, disait-il, l’abus le plus fâcheux. Pour que cet argument ait quelque valeur, il est nécessaire, en effet — on l’oublie trop aisément —, que ceux contre lesquels on l’invoque aient été rigoureusement tenus de rompre le silence. Or, cette condition indispensable fait défaut dans une multitude de cas, et tout spécialement à propos des récits de l’Enfance. Nous n’avons pas eu de peine à justifier le mutisme de saint Marc relativement à ces récits. Celui de saint Jean, de saint Paul et des autres rédacteurs du Nouveau Testament s’explique de la même manière. Aucun d’eux ne se proposait d’écrire, au point de vue soit de l’histoire, soit du dogme, tout ce qu’il savait de la vie du Sauveur. Pourquoi donc les obligerait-on à parler de son enfance ? Les épîtres de saint Paul, de saint Pierre, de saint Jacques et de saint Jude sont des écrits de circonstance, qui traitent exclusivement de ce qui intéressait la situation actuelle de leurs destinataires. Ce sont, par là-même, des écrits fragmentaires, dont il ne nous appartient pas de déterminer rétrospectivement le thème d’après nos propres exigences. On voit par là combien est fausse la conclusion de ces nombreux critiques qui s’écrient hardiment : Ni Marc, ni Jean, ni Paul, ne mentionnent les épisodes de l’Enfance ; c’est donc qu’ils ne les connaissaient pas ; d’où il suit que ces épisodes n’ont pas en leur faveur la garantie du témoignage apostolique, ou tout au moins de la tradition ecclésiastique[1955]. Qui ne voit quelles pourraient être, sous le rapport de la critique historique, les conséquences d’un tel raisonnement poussé à l’excès ? Saint Jean, par exemple, ne raconte ni la tentation de Notre-Seigneur, ni l’institution de l’Eucharistie : devrons-nous en conclure qu’il ignorait ces faits, ou qu’ils sont légendaires ?

Mais nous irons plus loin, et nous ne craindrons pas d’affirmer que, sans mentionner directement les récits de l’Enfance, saint Jean et saint Paul les supposent jusqu’à un certain point. Le premier, dans son prologue, ne dépasse-t-il pas de beaucoup saint Matthieu et saint Luc, en proclamant avec tant de force et de beauté la préexistence de notre Seigneur Jésus-Christ ? En affirmant ainsi la divinité du Sauveur, ne reconnaît-il pas implicitement que sa naissance n’a pas pu avoir lieu comme celle des autres hommes[1956] ? La place sublime que saint Paul attribue à tout instant au Christ Jésus dans la hiérarchie du monde suprasensible l’emporte étonnamment aussi sur celle que saint Matthieu et saint Luc attribuent au petit Enfant de Bethléem et de Nazareth. Non certes, le silence qu’on nous oppose « n’est pas une preuve formelle contre la tradition enregistrée par les deux synoptiques ».

Les critiques croient savoir que Marie est demeurée muette sur les événements miraculeux que racontent les deux biographes de la sainte Enfance. En réalité, il est très vraisemblable qu’elle garda là-dessus un silence complet jusqu’à la mort et la résurrection de son divin Fils ; non toutefois après son ascension, puisque, nous l’avons vu, c’est par elle principalement, et même par elle seule sur certains points, que les glorieux épisodes de la naissance et de l’enfance, de Jésus furent dévoilés. Jésus les aura-t-il révélés lui-même à ses apôtres les plus intimes ? Nous l’ignorons, et il est fort possible qu’il n’en ait point parlé personnellement. Mais qu’importe ? L’Église primitive parvint promptement et sûrement à la connaissance de cette histoire toute céleste, et par des voies qui excluaient totalement le doute.

On nous objecte encore, avec tout aussi peu de succès, un silence d’un autre genre : celui qui se fit soudain autour de l’Enfant Jésus, malgré les prodiges qui avaient éclaté autour de son berceau. « Était-il possible que celui dont les premiers jours avaient été marqués par tant de signes merveilleux pût atteindre son âge mûr dans l’obscurité ? Ne l’aurait-on pas montré du doigt pendant toute la durée de son enfance et de sa jeunesse, comme l’enfant de miracle, sur le berceau duquel une étoile s’était arrêtée[1957] ? » En raisonnant ainsi, les théologiens libéraux d’Allemagne, d’Angleterre, de France et d’ailleurs, attribuent aux merveilles dont fut accompagnée la naissance de Jésus, un retentissement qu’elles n’eurent certainement pas et que les narrations évangéliques ne supposent nulle part. Ces miracles, nous ne devons pas l’oublier, n’eurent lieu qu’aux premiers jours, et les témoins immédiats en furent peu nombreux. Les pieuses espérances qu’excita la bonne nouvelle annoncée par les pasteurs à leur humble entourage, et l’émotion très douce que les paroles du vieillard Siméon et d’Anne la prophétesse produisirent à Jérusalem, n’atteignirent que des groupes restreints. Sans doute, l’arrivée des Mages dans la capitale juive y excita d’abord une surexcitation très vive ; mais le massacre des enfants de Bethléem créa bientôt une diversion douloureuse. La disparition des Mages, puis la fuite et le séjour de la sainte Famille en Égypte, contribuèrent aussi pour leur part à faire oublier ces gloires passagères et à calmer les premières impressions. Aussi, lorsque Marie et Joseph ramenèrent l’Enfant Jésus à Nazareth, personne ne soupçonnait rien de sa céleste nature et du grand rôle qu’il devait remplir un jour. Le « germe » divin — beau nom que plusieurs prophètes avaient donné au Messie[1958] — put donc se développer en paix et sans obstacle, durant la longue période de la vie cachée, selon qu’il entrait dans le plan de la Providence à son égard[1959].

4. Mais les récits préliminaires de saint Matthieu et de saint Luc ne démontrent-ils pas eux-mêmes, par leurs divergences, et davantage encore par des contradictions proprement dites, le peu de créance qu’ils méritent ? Les néo-critiques sont unanimes à le proclamer. D. Strauss signale pour sa part[1960] « l’incompatibilité réciproque » des deux narrations ; d’où il conclut qu’elles contiennent simplement « des Actions composées ou accumulées par les premiers chrétiens ». En chœur, les exégètes rationalistes qui sont venus après lui ont repris cette antienne[1961], et d’autres théologiens plus modérés se sont mis à l’unisson avec eux[1962]. À les croire, les deux rédactions seraient perpétuellement en conflit, et leurs auteurs suivraient des voies directement opposées. Aussi ces juges inexorables nous annoncent-ils d’avance que tous les essais de conciliation que nous pourrions tenter sont inacceptables[1963].

Ces assertions sont-elles fondées ? Bien loin d’atténuer les divergences que présentent les narrations, nous les avons nous-même accentuées consciencieusement. Nous nous sommes aussi efforcé de mettre en relief la différence du ton et de l’orientation générale des deux récits, et nous en avons indiqué les causes, prévenant ainsi jusqu’à un certain point l’objection. Divergences, dissemblance : ces qualificatifs sont exacts ; mais nous nions expressément que les différences aillent jamais jusqu’à la contradiction.

On le démontre d’abord par l’enchaînement des faits. Le lecteur a vu comment on peut entr’ouvrir en quelque sorte la narration de saint Luc, pour y glisser celle de saint Matthieu, et il le verra plus clairement encore, lorsque nous aurons à développer ces admirables épisodes. L’intercalation a lieu simplement, sans violence aucune, les événements s’emboîtant les uns dans les autres avec leurs détails multiples, de manière à former une narration unique. Nous n’affirmerons pas que la solution adoptée par nous, à la suite de la plupart des commentateurs, soit décisive, absolue, au point de vue chronologique. Mais elle nous paraît être la plus satisfaisante de celles qui ont été proposées.

Les assertions des néo-critiques ne sont pas moins inexactes, en ce qui concerne la prétendue contradiction qui existerait entre certains faits particuliers. Peut-on dire que saint Luc est en opposition ouverte avec saint Matthieu, parce qu’il rattache les faits principaux à la sainte Vierge, et non à saint Joseph, et qu’il raconte de nouveaux détails ? Certainement non. Il en est ainsi du reste. Dès lors que les deux évangélistes étaient libres de choisir ceux des épisodes de l’Enfance dont se composeraient leurs récits, il serait injuste de les accuser de se contredire, parce qu’ils ne racontent pas des faits identiques. Leurs narrations sont donc indépendantes l’une de l’autre ; mais, bien loin de s’exclure, elles se confirment plutôt réciproquement par leurs points de contact assez nombreux[1964]. C’est bien la même histoire qu’ils racontent, tout en utilisant des documents distincts et en gardant chacun sa physionomie personnelle. Leur indépendance garantit leur véracité. Des deux parts, l’idée principale ressort avec la plus grande clarté : Jésus est l’enfant du miracle ; le lien qui l’unit à l’humanité a été formé en dehors des lois ordinaires de la nature. Les détails qui servent de cadre à cette idée sont accessoires et de moindre importance ; ils pouvaient donc varier d’un évangile à l’autre.

Un seul point, et seulement en apparence, soulève quelque difficulté. Saint Luc[1965] semble dire que la sainte Famille revint directement de Jérusalem à Nazareth, aussitôt après la présentation de Jésus et la purification de Marie dans le temple, tandis que, d’après saint Matthieu[1966], il faut insérer avant ce retour la visite des Mages, la fuite et le séjour en Égypte[1967]. Mais c’est là simplement, de la part de saint Luc, un procédé littéraire fréquemment employé par les historiens les plus sérieux, lorsqu’il leur convient, conformément à leur plan, de passer tels ou tels faits sous silence. C’est par un artifice de ce genre que le même saint Luc semble fixer au jour de la résurrection du Sauveur le mystère de l’ascension, qu’il savait fort bien, il nous le dit au livre des Actes, n’avoir eu lieu que quarante jours plus tard[1968]. Ces sortes d’omissions ne tirent pas à conséquence ; aussi, personne ne songe-t-il à attaquer les historiens profanes, lorsqu’ils usent de cette liberté[1969]. Au reste, du langage même de l’évangéliste, « Après qu’ils eurent tout accompli selon la loi du Seigneur, ils retournèrent en Galilée, à Nazareth, leur ville », il résulte nettement que l’essentiel pour lui n’était pas de déterminer l’époque précise du retour à Nazareth, mais l’accomplissement fidèle, par Marie et Joseph, de toutes les prescriptions légales qui concernaient le divin Enfant et sa mère.

5. Les néo-critiques ne sont pas à bout d’arguments. « Non seulement, disent-ils, les deux traditions (c’est-à-dire les récits de saint Matthieu et de saint Luc) s’excluent l’une l’autre ; chacune d’elles prise à part présente des difficultés nombreuses[1970] ». Ces difficultés consisteraient surtout en de graves erreurs que « la théologie traditionnelle » — ce qui signifie : la théologie croyante et conservatrice — ne peut expliquer, nous assure-t-on, qu’au moyen de « subterfuges » qui « attestent suffisamment son embarras ». On insiste particulièrement sur trois d’entre elles[1971], qui appartiennent, la première au domaine du dogme ; la seconde, à celui de la géographie ; la troisième à celui de la chronologie. En effet, les deux évangélistes affirment successivement que Jésus est né d’une mère vierge, dans la bourgade de Bethléem, et sous le règne d’Hérode le Grand, à l’occasion d’un recensement général de l’empire romain, dont les opérations furent conduites en Palestine par Quirinius. Ce seraient là, paraît-il, trois illusions flagrantes. Nous soumettrons plus loin ces trois faits à un examen sérieux, et nous verrons de quel côté se trouve l’erreur.

6. Non contents de supposer que les récits de l’Enfance ont subi en des proportions notables l’influence dogmatique de la foi chrétienne, les rationalistes modernes et contemporains y ont aussi découvert, comme d’ailleurs dans tout l’ensemble de la vie de Jésus, des influences étrangères très nombreuses, qu’ils ramènent à deux principales : celle de l’Ancien Testament et celle des religions païennes. Nous les suivrons aussi sur ce terrain. Mais quels efforts tenaces, dignes d’une meilleure cause, n’ont-ils pas faits pour inventer des hypothèses invraisemblables, beaucoup plus difficiles à admettre que l’élément surnaturel qu’elles sont destinées à supprimer !

Nous reconnaissons, nous aussi, l’influence juive, qui s’est réellement exercée sur cette histoire bénie. L’enfance du Messie n’a-t-elle pas été, en effet, et ne devait-elle pas être israélite dans ses moindres détails ? Ne découle-t-elle pas de l’Ancien Testament comme la fleur se rattache à la racine de la plante ? Mais ce n’est point cette dépendance naturelle et légitime qui soulève contre les pages préliminaires de saint Matthieu et de saint Luc les soupçons des théologiens libéraux. Leur accusation est beaucoup plus grave. Déjà ils l’ont prétendu, les prophéties de l’Ancien Testament ont donné naissance à de nombreux épisodes évangéliques. Il en est de même, suivant eux, de divers faits de l’histoire juive, sur lesquels les deux évangélistes auraient calqué en partie certains traits de l’enfance du Sauveur. Les critiques n’éprouvent pas le moindre doute à ce sujet. « Peu à peu, et à l’occasion, toutes sortes de morceaux fantaisistes se développèrent appuyés sur l’Ancien Testament, que l’on interprétait au point de vue chrétien, et qu’on pressurait même, de manière à en tirer de fausses explications[1972] ».

Quelques spécimens de ces adaptations prétendues nous feront mieux entrer encore dans la pensée de nos adversaires. Jean-Baptiste est accordé à Zacharie et à Elisabeth dans leur vieillesse, comme autrefois Isaac à Abraham et à Sara, Samson et Samuel à leurs parents[1973]. Les bergers de Bethléem « rappellent l’époque idyllique des patriarches et l’occupation première de David[1974] ». « L’idée poétique de l’étoile des Mages a été probablement suggérée aux trouvères de la légende par le passage du livre des Nombres (Num., xxiv, 17), où il est question d’une étoile qui doit sortir de Jacob[1975] ». La fuite en Égypte et le massacre des Innocents ont été créés tout exprès afin de donner pour type à l’Enfant Jésus, Moïse, persécuté lui aussi dès son enfance et divinement sauvé[1976]. Mais qui ne voit que la plupart des rapprochements de ce genre sont fortuits et superficiels ? Les ressemblances proposées ne concernent que le côté purement extérieur et secondaire des événements de la sainte Enfance ; c’est en particulier le cas pour Moïse sauvé des eaux, pour l’apparition d’un ange à Élisabeth et à Marie comme à la mère de Sains on. Quant aux éléments essentiels de cette même Enfance, tels que la naissance virginale de Jésus, son rôle messianique, son origine royale, ils se rattachent de très près à l’histoire et aux oracles de l’Ancien Testament ; mais alors la coïncidence était voulue par Dieu et devait nécessairement se produire. Les récits de saint Matthieu et de saint Luc n’ont donc nullement subi un genre d’influence juive qui aurait procuré aux épisodes une existence légendaire. Leur originalité n’est pas moindre que leur sublime vérité. On les dénature et on les fausse à plaisir, lorsqu’on les regarde, sans aucun motif sérieux, comme « une construction théologique tournée en histoire[1977] ».

Mais les critiques, allant encore plus loin, n’ont pas craint d’appliquer tout particulièrement à cette partie de la vie de Notre-Seigneur la théorie dite syncrétique ou évolutionniste, d’après laquelle les principaux éléments de l’Enfance auraient été empruntés aux religions païennes d’alors[1978]. Les emprunts auraient été faits surtout au bouddhisme, suivant les uns[1979] ; de préférence à la mythologie grecque, selon les autres[1980] ; aux mystères de Mithra, selon d’autres encore[1981], et même à l’ancienne religion babylonienne[1982] ; ou, ce qui est plus fort, à toutes ces religions simultanément. « Pour l’histoire entière de la naissance et de l’Enfance, telle qu’on la lit dans Matthieu (d’autres auteurs ajoutent : et dans Luc), il est possible de trouver, à l’occasion de chaque détail, un substratum païen[1983] » : voilà le verdict définitif. Parmi les traits dont l’origine païenne serait incontestable, ces ardents rationalistes rangent la naissance virginale du Sauveur[1984], le cantique des anges, la visite des Mages et surtout leur étoile, le massacre des Innocents et la fuite en Égypte[1985].

Il va de soi que les critiques sont souvent dans un complet désaccord sur ces divers points. Ce qui, pour l’un, provient du mithraïsme, dériverait, d’après l’autre, de la mythologie grecque, ou du babylonisme, à moins donc, selon les autres, que l’origine ne soit judaïque. À eux seuls, ce décousu, ces contradictions montrent à quel point tout est arbitraire et même « extravagant[1986] » dans ce système. Nous redirons ici, comme à propos des prétendues influences juives, que les ressemblances qu’on a relevées relativement à certains faits sont simplement extérieures, accidentelles, toujours imaginaires, et qu’elles n’atteignent jamais la substance même des choses[1987]. Et comment auraient-elles pu l’atteindre, alors qu’il existe une différence essentielle entre le christianisme et les religions païennes[1988] ? Comment admettre, en outre, que les premiers chrétiens, qui avaient le paganisme en horreur, en aient ainsi appliqué les symboles à l’Enfant Jésus ? En vérité, « dans l’histoire de l’Enfance, on ne trouve rien de mythologique au sens des mythes grecs ou orientaux[1989] ». À l’époque où saint Matthieu et saint Luc composèrent leurs évangiles, les circonstances de cette enfance étaient trop bien connues des fidèles, pour qu’il fût possible d’y insérer des détails extraits des mythologies païennes, sans compter que jamais, avec tant de pièces rapportées, on ne serait parvenu à composer des pages d’une si parfaite unité.

Telles sont donc les principales objections que les rationalistes contemporains ont soulevées contre la valeur historique des deux premiers chapitres de saint Matthieu et de saint Luc. Leur faiblesse se manifeste au grand jour, dès qu’on les soumet à un examen sérieux. Il importe, d’ailleurs, de redire que le préjugé dogmatique — la négation du surnaturel — a été leur cause première et leur sert de stimulant perpétuel. Mais, comme l’écrivait un théologien protestant aux allures plutôt libérales, « ni les miracles de l’histoire de l’Enfance, ni ses réminiscences de l’Ancien Testament, ni les prétendues contradictions qui existeraient entre Matthieu et Luc (ni les autres difficultés que nous nous sommes appliqué à résoudre) ne fournissent à une critique réfléchie un motif de rejeter cette histoire. Tout lecteur impartial éprouve l’impression qu’elle correspond à une tradition ancienne, très sérieuse, qui n’a accueilli aucun détail tardif, mais qui peint les hommes (et aussi les faits) tels qu’ils ont réellement existé aux dernières années d’Hérode le Grand[1990] ».

[1887] La négation remonte à la fin du xviiie siècle, époque à laquelle publia l’ouvrage intitulé : A free Inquiry into the authenticity of the first and the second chapters of S. Matthew’s Gospel, 1771, 2e éd. en 1790. Elle n’a pas cessé depuis lors.

[1888] Voir Origène, Contra Celsum, i, 28 ; ii, 32.

[1889] Il s’ouvre au moment où Jean-Baptiste fait son apparition sur les bords du Jourdain.

[1890] Cf. , Adversus hæreses, I, xxvii, 2 ; III, xii, 7 ; etc. ; , Adversus hæreses, I, xiii, 11 ; Tertullien, Adversus Marcionem, i, 1 et iv, 2. Tatien aussi (d’après , Hæreticorum fabulæ, i, 20), avait supprimé pour un motif semblable, dans son Diatessaron, la généalogie du Sauveur et les récits relatifs à son enfance. L’Évangile selon les Hébreux, qui a joué autrefois un rôle important dans certaines parties de l’Église d’Orient, et qui se rapprochait beaucoup de l’évangile selon saint Matthieu, contenait-il les deux premiers chapitres de cet écrit ? C’est là une question très controversée, mais à laquelle de très sérieuses raisons permettent de répondre affirmativement. Cf. , The Gospels as historical Documents, t. I, p. 257-260.

[1891] Telle est en particulier la théorie de A. Resch, dont nous avons parlé plus haut, p. […].

[1892] Marc., i, 1-4.

[1893] Act., i, 21 ; x, 37 ; xiii, 23-25 ; etc.

[1894] dans , A Dictionary of Christ and the Gospels, t. I, p. 823.

[1895] , Evangelion Da-Mepharreshe, 1900, t. II, p. 259.

[1896] Entre autres, ἀναχωρεῖν, ὂναρ, πληροῦσθαι, ρηθέν, σφόδρα, τότε, etc. Cf. , Horæ synopticæ, Contributions to The Study of the synoptic Problem, 1899, p. 4-7.

[1897] Matth., i, 22 ; ii, 5-6, 15, 17, 23.

[1898] Le temple et le culte religieux d’Israël jouent un rôle considérable dans les chapitres i et ii de S. Luc. Cf. Luc., i, 8-22 ; ii, 22-38, 41-50.

[1899] Luc., i, 6 ; ii, 25, 36.

[1900] Jérôme, Quaestiones hebraicae in libro Geneseos, xlvi.

[1901] , Die Quellen des Lebens Jesu, p. 76.

[1902] Composé aussi par saint Luc, nos lecteurs le savent.

[1903] Cf. Luc., i, 12-17, 21-23, 30-33 ; etc.

[1904] Ἐγέντο. Cf. i, 5, 23, 41 ; ii, 1, 6, 15, 46.

[1905] Vulg., « verbum ». C’est l’équivalent du dâbar hébreu, Cf. i, 37, 65 ; ii, 15, 19, 51.

[1906] « Le style et le vocabulaire de ces chapitres sont tout à fait ceux de Luc », dit le Dr von Harnack, Lukas der Arzt…, p. 69, et il en donne la preuve détaillée dans les pages 69-73, 138-152.

[1907] , Die Hauptprobleme des Lebens Jesu, 2e éd., p. 270.

[1908] Sur nos fiches, nous en avons noté plus de cinquante.

[1909] Cf. , Von Reimarus zu Wrede : eine Geschichte der Leben-Jesu-Forschung, p. 36.

[1910] , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., 1891, p. 238.

[1911] , « Jésus » dans , Encyclopédie des Sciences religieuses, t. VII, p. 362-363. Cf. Reuss, Histoire évangélique…, p. 105 ; Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 262 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 139-140, 169.

[1912] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 62. Cf. , Weihnachtsgeschichten, p. 6 ; etc.

[1913] Holtzmann, Hand-Kommentar zum Neuen Testament, 3e éd., t. I, p. 41.

[1914] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 384. Cf. , Das Leben Jesu, 4e éd., t. I, p. 159-160.

[1915] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 373.

[1916] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 66.

[1917] , Zum religionsgeschichtlichen Verständnis des Neuen Testaments, p. 70. Cf. Giran, Jésus de Nazareth, p. 50-51.

[1918] Personne ne les a mieux présentés que D. Strauss, dans ses deux Vies de Jésus (Strauss, Vie de Jésus, 3e éd., t. I, p. 121-237 ; Strauss, Nouvelle Vie de Jésus, t. I, p. 251-254, t. II, p. 3-95. Cf. , Jesus im neunzehnten Jahrhundert, 2e éd., p. 43-51) ; aussi est-ce à ce triste arsenal que l’on continue d’emprunter les armes avec lesquelles on bat en brèche la véracité des récits de l’Enfance. On ne lui laisse guère pour compte que sa théorie du mythe, depuis longtemps démodée.

[1919] , The Gospel according to St. Matthew, 1909, p. xxxiii.

[1920] , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 233.

[1921] Nous l’avons démontré en parlant de leurs sources, et de la facilité avec laquelle ils pouvaient acquérir des renseignements authentiques.

[1922] Luc., i, 1-4.

[1923] , The Gospel according to St. Luke, p. 6.

[1924] En particulier par ceux de l’historien Josèphe et par le Talmud.

[1925] Matth., ii, 22.

[1926] Luc., i, 5.

[1927] Luc., ii, 37.

[1928] , Die Hauptprobleme des Lebens Jesu, 2e éd., p. 271.

[1929] Le mot est de E. Renan, comme aussi celui de « jolis récits ». Tous les néo-critiques grands et petits, de Th. Keim à P. Mehlhorn et à Wilhelm Soltau, parlent dans le même sens.

[1930] On a eu raison de mettre en relief le parallélisme frappant qui existe, dans les deux premiers chapitres de sain Luc, entre les épisodes de l’enfance de Jean-Baptiste et ceux de l’enfance de Jésus. Nous le soulignerons nous-même. Mais on a eu tort d’affirmer que c’est l’évangéliste qui l’a établi de sa propre autorité. Cf. , Die Quelle der kanonischen Kindheitsgeschichte Jesu…, p. 34-35 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 383, etc. Ce bel agencement n’est pas le simple « produit de l’art littéraire » ; c’est celui des faits eux-mêmes, c’est l’agencement providentiel.

[1931] Strauss, Vie de Jésus, trad. franc., t. I, p. 264.

[1932] Ibid., p. 239. Indépendamment des nombreux critici minores qui se contentent de reproduire, en un langage encore plus hardi, les arguments venus de plus haut, il y a les critici majores, notamment les Th. Keim, les J. Weiss, les W. Bousset, qui répètent à qui mieux mieux le Tolle de D. Strauss. J. Weiss écrivait à propos des chapitres i et ii de saint Luc : « (Dans un récit) où les anges vont et viennent, où une femme âgée est rendue heureuse par la naissance d’un fils, où les personnes douées de la parole deviennent muettes et où les muets se mettent-à parler, où des prophètes reconnaissent le Messie en bas âge, l’histoire a sans doute mieux à faire qu’à rechercher le caractère historique de choses si merveilleuses ». Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 383.

[1933] Entre autres, B. Weiss et W. Beyschlag.

[1934] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 395.

[1935] Holtzmann, Lehrbuch der Neutestamentlichen Theologie, 1897, t. I, p. 447. Cf. , Das Leben und Wirken Jesu, p. 22-23 ; , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 61-62.

[1936] Du reste, les critiques sont loin d’être d’accord sur ce point. D’après , Jesus, 1913, p. 51, les récits de saint Matthieu porteraient plus manifestement que ceux de saint Luc le cachet de la légende. Voir aussi , Jesus, p. 2. C’est l’opinion contraire qui prévaut communément.

[1937] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 336-337. , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 61-62, cite quelques noms propres : « Aucun des héros de l’histoire du monde n’a été privé d’une dorure de ce genre, qu’il se nomme Bouddha, ou Platon, ou Pythagore ». D’autres ajoutent le roi assyrien Sargon, Cyrus, César, etc. Cf. , Das urchristentum, seine Schriften und Lehren, t. I, p. 555.

[1938] Par exemple, Th. von Zahn.

[1939] Même par des critiques ouvertement rationalistes, tels que Th. Keim et J. Weiss. Voir Fillion, Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ, t. I, p. 158-163.

[1940] Élisabeth, Marie et le vieillard Siméon prophétisent tour à tour ; saint Matthieu signale jusqu’à cinq fois l’accomplissement des anciens oracles.

[1941] , Théologie du Nouveau Testament, 2e éd., t. I, p. 224-225.

[1942] , Das Kindheitsevangelium…, p. 325.

[1943] , Commentaire sur l’évangile de saint Luc, 2e éd., t. I, p. 188.

[1944] Dan., ix, 20-27.

[1945] I Petr., i, 12.

[1946] Ce ne sont pas les prophéties qui ont « réagi sur les faits », comme on le prétend, et conduit l’évangéliste ou les premiers chrétiens « à des modifications légendaires ». C’est au contraire leur accomplissement par notre Seigneur Jésus-Christ qui a pressé saint Matthieu de les signaler.

[1947] Holtzmann, Die Synoptiker, 2e éd., p. 53.

[1948] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 61-62.

[1949] Mich., v, 2. Cf. Matth., ii, 5-6.

[1950] Giran, Jésus de Nazareth, p. 37.

[1951] Cf. Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 403 ; , « Jesus » dans , Encyclopedia biblica, t. II, p. 1436 ; , The Supremacy of Jesus, p. 69-70 ; , The first three Gospels, p. 115-117 ; etc.

[1952] , Jésus Messie et Fils de Dieu…, p. 53.

[1953] , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 223.

[1954] Tous les critiques rationalistes répètent à qui mieux mieux cette objection. « Nous devons faire observer, dit de son côté Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 389), qu’il n’y a pas une seule trace de cette naissance à Bethléem (et, en général, des récits de l’Enfance) dans tout le reste de l’histoire évangélique. Ni Marie, ni Jean, ni Paul n’y font la moindre allusion ». A. Réville a été cependant assez franc pour ajouter que « ce n’est pas une preuve formelle contre la tradition enregistrée par les deux synoptiques (S. Matthieu et S. Luc) ». Voir aussi , « Jésus » dans , Encyclopédie des Sciences religieuses, t. VII, p. 362-363 ; etc.

[1955] « À cause du silence de Paul et des autres évangélistes, … nous pouvons être certains que la tradition la plus ancienne n’a pas connu les récits de la naissance ». (von Harnack, Das Wesen des Christentums, p. 20. Cf. , Weihnachtsgeschichten, p. 5, etc.

[1956] Ajoutons que, dans le quatrième évangile, à plusieurs occasions, Jésus reconnaît Marie pour sa mère, et que la sainte Vierge lui donne le nom de fils et obtient de lui son premier miracle. Cf. Joan., ii, 1-4 ; xix, 26-27. Ces détails confirment indirectement les récits de saint Matthieu et de saint Luc.

[1957] , Jesus, Seven Questions, p. 78. Cf. Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 361-362. La plupart des néo-critiques tiennent le même langage.

[1958] Is., iv, 2 ; Jer., xxiii, 25 et xxxiii, 15 ; Zach., iii, 8 et vi, 12.

[1959] Voir , Jésus Messie et Fils de Dieu…, 1re éd., p. 56-57.

[1960] Strauss, Nouvelle Vie de Jésus, t. I, p. 86.

[1961] , « Jésus » dans , Encyclopédie des Sciences religieuses, t. VII, p. 383 : Les deux récits sont « absolument inconciliables ». LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 170 : « Ces données contradictoires sont des produits de l’activité légendaire, qui s’est exercée d’autant plus librement qu’elle n’était contrôlée d’abord par aucune tradition authentique ». Cf. , Jesus, p. 1 ; , Études christologiques, p. 14 ; etc.

[1962] , Das Leben Jesu, 4e éd., t. I, p. 151 ; , Die synoptische Grundschrift in ihrer Überlieferung durch das Lukasevangelium, p. 1.

[1963] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 354 ; Reuss, Histoire évangélique…, p. 47.

[1964] , dans son excellent ouvrage, The Virgin Birth of Christ, en signale jusqu’à vingt-deux entre les récits de saint Matthieu et de saint Luc.

[1965] Luc., ii, 39.

[1966] Matth., ii, 1-23.

[1967] Déjà Celse et Porphyre relevaient cette difficulté. Cf. , Adversus hæreses, li, 8.

[1968] Cf. Luc., xxiv, 44-53 ; Act., i, 3.

[1969] Sur le point en question, voir Augustin, De consensu Evangelistarum libri quatuor, ii, 6 ; , Chronologische Synopse der vier Evangelien, p. 152-155 ; , Commentarius in Matthæum, ii, 13, 22-23 ; Zahn, Das Evangelium des Lucas ausgelegt, t. I, p. 171-173, etc.

[1970] , Études christologiques, p. 10.

[1971] Les autres consistent en détails de peu d’importance, dans lesquels il est inutile d’entrer ici.

[1972] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 65. Cf. Strauss, Vie de Jésus, t. I, p. 272-274 ; Nouvelle Vie de Jésus, trad. franc., t. II, p. 66-69 ; Holtzmann, Leben Jesu, p. 66 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 47 ; etc.

[1973] Gen., xviii, 5-15 ; Jud., xiii, 1-24 ; I Reg., i-ii.

[1974] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 65.

[1975] Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 397.

[1976] Ex., ii, 1-10. « Cette partie de l’histoire de l’Enfance est visiblement formée d’après la destinée du jeune Moïse. Le méchant pharaon devient le méchant Hérode ». , Jesus. Sein Kampf, seine Persönlichkeit und seine Legende, p. 151. Cf. Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 67.

[1977] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 331. Cf. , Jesus, p. 2 ; , Jesus und die neutestamentlichen Schriftsteller, t. II, p. 61-62, 92.

[1978] Sur l’origine et les développements de ce système aujourd’hui très à la mode, voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 296-319.

[1979] , Die Buddha-Legende Und Das Leben Jesu Nach Den Evangelien, 2e éd., 1907 ; , Der Einfluß des Buddhismus auf das Christentum, 1908. Etc.

[1980] , Das Christusbild des urchristlichen Glaubens in religionsgeschichtlicher Beleuchtung, 1903 ; , Die hellenistisch-römische Kultur in ihren Beziehungen zu Judentum und Christentum, 1907, etc.

[1981] , Les mystères de Mithra, 2e éd., 1903 ; , Die persische Mysterienreligion im römischen Reich und das Christentum, 1903.

[1982] , Babylonisches im Neuen Testament, 1905.

[1983] , « Jesus » dans , Encyclopedia biblica, t. III, p. 3352-3353. Cf. Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 47 ; etc.

[1984] Nous aurons à revenir plus tard sur ce point.

[1985] Voir , Religionsgeschichtliche Erklärung des Neuen Testaments, 1909, p. 223-224. C. Clemen, théologien libéral, mais indépendant, étudie, un à un, tous les rapprochements établis par les évolutionnistes entre les récits de l’Enfance et les religions païennes. Tout en insistant sur le « caractère hypothétique de la plupart des résultats » que ses collègues regardent comme acquis, il adopte malheureusement quelques-unes de leurs conclusions.

[1986] Qualificatif justement sévère, employé par dans Hastings, A Dictionary of Christ and the Gospels, t. I, p. 202.

[1987] Nous en signalerons plus loin quelques exemples concrets.

[1988] « Quand des doctrines s’opposent au point d’être la contradiction l’une de l’autre, on ne peut point faire état de quelques coïncidences ou rencontres de détail. Il y a entre elles une différence de nature. Que deviennent donc les parallèles qu’on nous oppose ? » (, Jésus-Christ et l’étude comparée des religions, 1912, p. 84.)

[1989] von Harnack, Neue Untersuchungen zur Apostelgeschichte…, p. 110.

[1990] , Die Hauptprobleme des Lebens Jesu, 2e éd., p. 271. Voir l’excellent volume du Père , L’Enfance de Jésus-Christ d’après les évangiles canoniques, 1908.

XII. La naissance surnaturelle du Sauveur.

L’erreur dogmatique qui, au dire des rationalistes modernes et contemporains, a envahi tardivement les récits de l’Enfance[2010] consiste dans la naissance virginale de Jésus. Ils reconnaissent d’ailleurs que ce dogme n’a pas cessé d’être, suivant l’expression très exacte de l’un d’entre eux[2011], « le patrimoine commun des Églises chrétiennes, car il se trouve formulé dans les Symboles œcuméniques comme dans les Confessions protestantes, dans le Catéchisme romain comme dans le Catéchisme socinien ». Il est certain que les vrais chrétiens de toute dénomination croiraient avoir sacrifié une partie essentielle de leur religion, s’ils n’admettaient pas cet article du Symbole, auquel toute âme catholique est particulièrement heureuse de souscrire.

Et pourtant, bien qu’il soit affirmé avec toute la précision possible par saint Matthieu et par saint Luc, puis par la tradition chrétienne depuis ses origines jusqu’à nos jours, il a trouvé, aux différentes époques de l’histoire du christianisme, des adversaires très ardents. Actuellement, il en a de plus nombreux que jamais, à tel point que, naguère, des pasteurs d’Allemagne, secondés par des professeurs d’Université, ont fait une campagne de presse pour obtenir que cet article fût retranché officiellement du Symbole de l’Église protestante[2012]. On remporterait une si éclatante victoire, si l’on réussissait à l’éliminer, en démontrant que Jésus est simplement le fils de Joseph et de Marie.

C’est parmi les Juifs qu’on rencontre les premiers ennemis de la naissance surnaturelle. Il est peu probable qu’ils aient mis en circulation avant la mort de Notre-Seigneur l’infâme calomnie par laquelle ils ont osé ternir la réputation de sa mère et le regarder lui-même comme le fruit de la séduction[2013]. De son vivant, ses adversaires les plus acharnés ne semblent pas avoir jamais soulevé le plus léger doute sur la légitimité de sa naissance. On le regardait purement et simplement comme le fils de Joseph, auquel Marie était unie par les liens du mariage. Mais, après son ascension, pour le flétrir devant l’opinion publique, ils inventèrent et répandirent ce mensonge révoltant, qui, après avoir circulé pendant longtemps de bouche en bouche, pénétra peu à peu dans leurs écrits[2014]. D’après l’historien juif H. Grætz[2015], on a des traces de sa diffusion dans les rangs Israélites sous le règne de l’empereur Adrien (117-138 ap. J.-C.). Il retentit à plusieurs reprises dans les Actes de Pilate[2016]. Il a passé, en se développant, dans l’immonde pamphlet hébreu Toldoth Iéchou, dont un rabbin a cru devoir publier récemment les parties principales[2017]. Ce libelle ne paraît pas remonter au-delà du xiiie siècle sous sa forme actuelle. Les Juifs instruits en rougissent aujourd’hui. « C’est un écrit misérable », a dit H. Grætz[2018], et D. Strauss lui-même ne dissimulait pas le dégoût qu’il en ressentait. Au contraire, Voltaire au xviiie siècle[2019], et de nos jours E. Haeckel[2020], se sont approprié ce blasphème vulgaire, et l’ont mentionné comme un fait authentique[2021]. C’est évidemment dans les livres juifs que le païen Celse avait puisé lui-même, dès le iie siècle, ce récit scandaleux, dont il n’a pas manqué de se prévaloir, pour jeter la boue et le ridicule sur le fondateur du christianisme[2022].

Vers cette même époque, la naissance virginale trouva aussi des adversaires chez un certain nombre de faux chrétiens[2023], surtout parmi les ébionites[2024] et les gnostiques[2025]. Mais c’est particulièrement à notre époque que la négation a pris, sur ce dogme sacré, une extension inouïe jusqu’alors. Depuis D. Strauss et E. Renan, il n’est pas de théologien rationaliste, de grande ou de petite envergure, qui ne l’attaque en un langage tantôt modéré[2026], tantôt violent[2027], mais qui se croit absolument infaillible. Indépendamment des commentaires, des ouvrages théologiques et autres où ils traitent ce sujet en passant, ils ont composé des opuscules spéciaux, dans lesquels ils donnent un libre cours à leurs objections[2028].

Tous ces adversaires prétendent que la naissance virginale du Christ est une légende. Mais, s’il en est ainsi, comment se fait-il qu’à part les très rares exceptions signalées plus haut, elle ait été acceptée comme un dogme de foi par tous les premiers chrétiens, qu’ils fussent d’origine juive ou d’origine païenne ? En effet, l’antiquité chrétienne tout entière, aussi près qu’on peut remonter de son berceau, rend témoignage à la naissance surnaturelle du Sauveur, telle que la racontent saint Matthieu et saint Luc. Et ce témoignage est d’un poids extraordinaire contre les assertions rationalistes. « Conçu du Saint-Esprit, né de la vierge Marie : » telle est la croyance attestée par le pape saint Clément à la fin du ier siècle[2029] ; au commencement du iie siècle, par saint Ignace d’Antioche[2030], par Aristide[2031] ; un peu plus tard, par saint Justin[2032], par saint Irénée[2033], par Clément d’Alexandrie[2034], par Origène[2035], par Tertullien[2036], par saint Hippolyte[2037], par les Oracles sibyllins[2038], par les évangiles apocryphes, etc.[2039] Depuis cette époque lointaine, la conception virginale de Jésus a toujours été regardée comme un point essentiel de la christologie. Aussi, aux attaques que nous venons de signaler, ont répondu, de concert avec nos propres théologiens, des savants anglicans ou protestants, qui défendent de toute leur âme le dogme qui nous est si justement cher[2040]. Plusieurs d’entre eux ont même composé des travaux spéciaux, pour répondre directement et scientifiquement à ceux des rationalistes[2041]. Les théologiens catholiques n’ont pas manqué de protester de leur côté, par des ouvrages ou des articles qui leur font honneur[2042].

Si nous avions à démontrer la naissance miraculeuse de Jésus à la manière d’une thèse théologique, nous signalerions les raisons de convenance qui la justifient, qui semblent même l’exiger. Les théologiens enseignent, il est vrai, qu’en soi, elle n’est pas absolument et rigoureusement requise, et, qu’« à envisager les choses au point de vue des pures possibilités, on pourrait concevoir un Christ, même en le supposant Homme-Dieu, engendré d’après les lois ordinaires ; ou, au contraire, comme un second Adam, qui serait entré dans le monde à la façon du premier, grâce à l’acte créateur[2043] ». Néanmoins, on peut dire respectueusement que, dans la pensée de Dieu, ce mystère était le corollaire manifeste de celui de l’Incarnation. Il répugne, en effet, que le Fils éternel du Dieu infini, lorsqu’il daigna « naître d’une femme », selon le langage de saint Paul, l’ait fait à la ressemblance des autres hommes. Certes, en aucune hypothèse le Verbe incarné n’aurait eu la moindre part à la déchéance originelle qui se glisse dans toute âme humaine par le fait de la génération. Seule, cependant, la naissance virginale est en parfaite conformité avec la sainteté unique et absolue du Sauveur. Né d’une vierge, et d’une vierge conçue sans péché, il est revêtu d’une chair toute pure et toute sainte. Il est homme comme nous, mais sans l’ombre et l’apparence d’une tache. Enfin Jésus est l’homme idéal, le second Adam, l’homme céleste et venu du ciel[2044], de même que le premier Adam est l’homme terrestre, formé de la terre. Il est le chef de l’humanité nouvelle qui devait, grâce à lui, parvenir à une perfection relative. Ce fait suppose aussi une origine idéale et unique. Tout en se rattachant à la race humaine par sa mère, il convenait donc que Jésus n’eût pas de père selon la nature, et qu’il fût de toutes manières le Fils de Dieu[2045].

Mais, quelque frappantes que soient ces convenances, c’est avant tout du texte évangélique que nous avons à nous occuper ici, puisque c’est lui que les incrédules attaquent directement. Or, la signification de ce texte est aussi éclatante que possible. Personne ne le nie, la naissance surnaturelle de Jésus est l’idée centrale des récits de saint Matthieu et de saint Luc. Bien que les deux évangélistes soient entièrement indépendants l’un de l’autre, chez l’un comme chez l’autre tous les détails de la sainte Enfance sont groupés autour de ce fait merveilleux, qui les domine, les compénètre et leur sert de lien. Des deux côtés, un ange annonce à Marie et à Joseph l’origine toute céleste de l’Enfant-Dieu, avant même qu’il soit conçu. Des deux côtés, il est affirmé, sous toutes les formes, que Joseph n’a d’autres droits sur le fils de Marie que ceux d’un père légal et adoptif. Les termes employés dans les deux généalogies de Jésus impliquent aussi très expressément le même fait. D’une part, il est dit que « Jacob engendra Joseph, l’époux de Marie, de laquelle est né Jésus, qui fut appelé Christ[2046] » ; d’autre part, que « Jésus avait environ trente ans, lorsqu’il commença son ministère, étant, comme on le croyait, fils de Joseph[2047] ». Dans les épisodes des mages et de la fuite en Égypte, si l’écrivain sacré répète jusqu’à cinq fois de suite que Marie était la mère de l’Enfant[2048], Joseph est simplement présenté comme leur gardien et leur protecteur à tous deux. Dans la narration de saint Luc, le relief donné à la naissance virginale est encore plus accentué. Marie n’est que la fiancée de Joseph lorsqu’elle reçoit le divin message[2049]. L’enfant qui lui est promis naîtra sans le concours d’aucun homme et sera fils de Dieu même[2050]. Marie est seule, avec Jésus, l’objet de la prophétie du vieillard Siméon[2051]. Lors du recouvrement de son enfant, c’est elle encore qui joue le rôle principal[2052]. Partout Joseph est laissé à demi dans l’ombre. Bref, dans les deux premiers chapitres de saint Luc, tous les événements « sont ordonnés vers le grand mystère (de la naissance virginale) c’est le principal miracle, et presque le seul miracle… On ne peut méconnaître ni la parfaite unité de cette composition littéraire, ni l’idée ou plutôt le fait central qu’elle vise à mettre en relief[2053] ». Que nos lecteurs veuillent bien revoir attentivement les récits consacrés à la sainte Enfance dans le premier et le troisième évangile, il leur sera aisé de se rendre compte par eux-mêmes du scrupule avec lequel les deux narrateurs ont insisté sur ce fait de la naissance virginale du Messie[2054].

Ainsi donc, nous ne pouvions pas exiger des historiens de l’enfance du Christ une précision plus grande au sujet du caractère de sa naissance. Elle a eu lieu sans le concours d’un père humain ; elle n’a pas eu d’autre cause que l’action créatrice de l’Esprit Saint[2055].

Quelle attitude vont prendre les néo-critiques en face de textes si formels ? Car il ne leur est logiquement possible, ni de les négliger, ni d’en détourner la signification. Ils auront d’abord recours, en ce qui concerne la réponse de l’ange à la question de Marie, « Comment cela se fera-t-il… ?[2056] » à un procédé très facile, qu’ils emploient parfois volontiers pour se débarrasser de passages gênants de l’Écriture. Ils se contenteront de regarder ces deux versets comme une interpolation. L’évangéliste a altéré le document primitif qui servait de base à sa narration : tel est le mot d’ordre donné par les chefs de l’école libérale, et les ardents vulgarisateurs s’y sont docilement conformés. Dans le document en question, disent-ils, Jésus était présenté sans ambages comme le fils de Joseph et de Marie ; mais saint Luc, au moyen de retouches encore visibles, y a inséré l’idée de la naissance virginale[2057]. Est-il besoin de faire remarquer qu’une pareille suppression est contraire à toutes les règles de la critique, soit textuelle soit littéraire, et qu’elle est, en conséquence, absolument inadmissible ? Les passages dont on voudrait se défaire existent dans tous les anciens manuscrits et dans toutes les versions. Jamais, avant les attaques récentes des rationalistes, aucune édition scientifique du Nouveau Testament n’a songé à les éliminer[2058]. On peut les suivre dans les anciens auteurs jusqu’au début du iie siècle, sans aucune interruption et toujours sous leur forme actuelle. De plus, le style des versets 34-35 est le même que celui de tout le récit de l’Enfance dans le troisième évangile, et se caractérise par son coloris hébraïque. Ils s’enchaînent de la manière la plus naturelle avec les versets voisins. Pour trouver prétexte à une interpolation, il faut vouloir à toute force exclure la naissance virginale du récit de saint Luc. D’ailleurs, un pareil traitement n’est pas seulement le comble de l’arbitraire ; ce n’est aussi qu’un expédient qui n’aboutit à rien, puisque l’évangile selon saint Matthieu exige de son côté la naissance miraculeuse[2059]. En effet, nous l’avons vu, ce sont précisément ces deux versets qui forment le noyau, le centre de tout le récit de saint Luc, et l’on a pu dire en pleine vérité que « les supprimer, c’est enlever le diamant et laisser la monture[2060] ». Le recours à une interpolation est donc aussi inutile qu’il est faux, comme l’ont reconnu plusieurs néo-critiques des plus influents[2061], qui ont refusé de s’associer à cette théorie.

Passons au récit de saint Matthieu, à l’occasion duquel, il y a environ vingt-cinq ans, a été soulevée une discussion ardente, dont les échos retentissent encore. En 1892, on découvrait dans la bibliothèque du monastère de Sainte-Catherine, au Sinaï, et on publiait en 1894, un manuscrit syriaque des évangiles, qui paraît remonter à une très haute antiquité. À la fin de la généalogie du Sauveur[2062], on lit, au lieu du texte grec actuel, cette variante, que l’on connaissait déjà par quelques témoins isolés[2063], mais à laquelle on n’avait attaché aucune importance : « Joseph, auquel était fiancée la vierge Marie, engendra Jésus, qui est nommé le Christ ». La presse incrédule poussa aussitôt des cris de joie, car elle prétendit, en premier lieu, que ce texte était certainement le plus ancien de tous — ce qu’il lui fut d’ailleurs impossible de démontrer —, et surtout, en second lieu, qu’il est incompatible avec le dogme de la naissance surnaturelle du Sauveur. Depuis lors, les exégètes rationalistes continuent, à tour de rôle, d’en tirer parti en faveur de leur thèse[2064].

Mais, aussi bien dans les rangs libéraux que parmi les conservateurs, le monde savant a hautement protesté contre ce verdict hâtif et intéressé. Il a « été prouvé que la leçon du manuscrit SyrSin est, en somme, solitaire et dénuée d’autorité, et qu’on n’en peut tirer aucune conclusion sérieuse au point de vue du texte primitif[2065]. D’une simple question de critique textuelle, les rationalistes ont fait hardiment une question de fait historique, comme on le leur a justement reproché[2066]. Dans une traduction visiblement fautive, ils ont prétendu trouver un argument contraire à la naissance miraculeuse, si bien attestée par ailleurs. En effet, cette leçon singulière, et deux autres variantes du même genre qu’on rencontre un peu plus loin — « Elle t’enfantera un fils » (Matth., i, 21) ; « Elle lui enfanta un fils » (Matth., i, 25) —, manifestent clairement la tendance qui a dirigé la plume du traducteur : il a voulu signaler tout à la fois le caractère virginal de la naissance de Jésus (il note formellement que Marie était vierge) et le titre légal de Joseph. Sa pensée était celle-ci : Le fils de la vierge Marie, bien qu’il n’ait pas eu de père selon la chair, est aussi, d’après la loi juive, le fils de Joseph, qui lui a transmis tous ses droits. Du reste, il est possible qu’il y ait eu là tout d’abord une simple erreur d’un copiste, qui répéta machinalement le verbe « engendra », au lieu de « fut engendré » ou « naquit ». En tout cas, « il n’y a pas de doute que saint Matthieu veut nous apprendre que Jésus fut conçu par Marie alors qu’elle était vierge… Tout le passage Matth., i, 18-25 est basé sur cette supposition[2067] », et ce passage est tout entier dans le manuscrit SyrSin, avec les nuances et avec la signification que nous avons indiquées. Évidemment, le traducteur ne se sera pas contredit à quelques lignes d’intervalle. Nous sommes donc en droit de conclure qu’aucune nouvelle lumière n’a été projetée par la découverte du manuscrit sinaïtique sur le fait de la naissance virginale du Sauveur[2068].

Certes, « on atteint le comble de l’arbitraire, lorsqu’on essaie de transformer les monuments les plus anciens de la foi chrétienne, les récits eux-mêmes du Nouveau Testament, en témoins des idées nouvelles[2069] », c’est-à-dire des idées rationalistes. Nous venons de contempler les néo-critiques à l’œuvre dans ce sens, pour donner aux textes de saint Matthieu et de saint Luc une signification capable de cadrer avec leurs théories. Afin d’atteindre un but identique, ils vont nous opposer d’autres passages des saints Livres, interprétés à leur manière, et contenant, affirment-ils, soit des expressions, soit des faits qui contredisent nettement le dogme de la naissance virginale.

Les paroles en question sont loin d’être aussi nombreuses et aussi concluantes que nos adversaires aiment à le proclamer. Il en existe huit exemples, et pas davantage, dont quatre appartiennent à l’histoire de l’Enfance et quatre à la vie publique de Jésus. Les quatre premières sont fournies par saint Luc, qui, à trois reprises[2070], fait mention des « parents » (γονεῖς) du Sauveur. Dans une autre occasion[2071], nous entendons Marie elle-même dire à son fils : « Voici que ton père et moi, nous te cherchions… » Que suit-il de là ? Il résulte simplement de ce langage que saint Luc ne le regardait pas comme incompatible avec le fait de la conception miraculeuse. Joseph, par suite de son mariage avec la sainte Vierge, n’était-il pas le père adoptif de l’Enfant Jésus ? n’avait-il pas le droit de le traiter comme son propre fils ? La suite du récit nous montrera avec quelle fidélité il a rempli sa mission. Les quatre autres exemples nous présentent les réflexions du public au sujet de l’origine du Sauveur. « N’est-ce point là le fils du charpentier ? » (Matth., xiii, 55), se demandaient les habitants de Nazareth ; dans une circonstance analogue, « N’est-ce pas là le fils de Joseph ? » (Luc., iv, 22) ; Philippe annonce à Nathanaël : « Nous avons trouvé le Messie, Jésus de Nazareth, fils de Joseph » (Joan., i, 45) ; les Juifs se disent entre eux : « N’est-ce pas là le fils de Joseph, dont nous connaissons le père et la mère ? » (Joan., vi, 42). Il est évident que ces paroles ne font que reproduire l’opinion populaire, laquelle était justifiée par les apparences. Elles n’expriment nullement la croyance des écrivains sacrés ou des documents utilisés par eux, comme le prétendent à faux les néo-critiques[2072]. En les insérant telles quelles dans leurs narrations, les évangélistes savaient fort bien qu’elles seraient comprises de leurs lecteurs, sans la moindre difficulté. Ces traits d’inconsistance extérieure sont une preuve de leur candeur et de leur véracité[2073].

Passons maintenant aux faits que nous opposent les néo-critiques, pour soutenir leur triste thèse. Ils signalent en premier lieu l’étonnement que Marie et Joseph manifestèrent en deux circonstances différentes. À la suite du cantique de Siméon, saint Luc ajoute que les parents de Jésus « étaient dans l’admiration des choses qu’on disait de lui[2074] ». Plus tard, après avoir cité la réponse de l’Enfant-Dieu à sa mère et à Joseph, lors de son recouvrement dans le temple, « Ne savez-vous pas qu’il faut que je sois aux affaires de mon Père ? », l’évangéliste fait cette réflexion : « Ils ne comprirent pas ce qu’il leur disait[2075] ». Au dire des théologiens rationalistes, cet étonnement et ce manque d’intelligence sont incompréhensibles, si l’origine humaine de Jésus a été réellement le résultat d’un immense prodige. Ses parents auraient-ils pu oublier ce qui s’était passé ? Leur oubli démontre donc aussi que le document primitif a été altéré par l’introduction d’un élément nouveau, qui le contredit en plusieurs endroits[2076].

Mais il n’y a ni incohérence ni contradiction dans le récit de saint Luc. Sans avoir rien oublié des faits qui avaient précédé et accompagné la naissance toute céleste de Jésus, Marie et Joseph avaient entièrement lieu de s’étonner et d’admirer, lorsque, tout à coup, un inconnu, tel que Siméon, manifestait par son langage qu’il était complètement initié au mystère de l’origine et du rôle futur de l’Enfant. De même, qu’y-a-t-il de surprenant à ce que les parents de Jésus n’aient pas compris intégralement la réponse qu’il leur adressa dans le temple ? Elle était, en effet — nous l’avons noté en temps et lieu —, d’une profondeur remarquable. À vrai dire, quand on l’étudié de près, on est plutôt « invinciblement conduit » à y voir « un contraste saisissant » entre les parents de Jésus et Dieu son Père. Les mots « mon Père », opposés à la réflexion de Marie, « ton Père et moi », ne constituent-ils pas, contrairement à l’assertion rationaliste, un argument « très fort en faveur de la conception surnaturelle[2077] ? »

Les néo-critiques allèguent aussi l’incrédulité des « frères » de Jésus à son égard, et même ce qu’ils appellent l’incrédulité de sa propre mère[2078]. Les évangélistes rapportent, il est vrai, qu’un certain nombre des proches parents de Notre-Seigneur refusèrent pendant quelque temps de croire à sa mission[2079]. Mais cette opposition s’explique d’elle-même, de deux manières. D’abord, tout porte à croire qu’avant l’ascension de Jésus ils partagèrent, au sujet du miracle de son origine, l’ignorance de tous leurs compatriotes. De plus, comme il refusait de se prêter à la réalisation des folles espérances qu’ils avaient fondées sur lui à l’époque la plus brillante de son ministère, de concert avec une grande partie du peuple, ils cessèrent de croire en lui et le traitèrent assez durement. Quant à sa mère, il serait souverainement injuste de l’associer à cette incrédulité, et de lui attribuer une part quelconque à l’épisode brièvement raconté par saint Marc., iii, 21 : « Ses proches… vinrent pour se saisir de lui, car ils disaient : Il a perdu l’esprit[2080] ». De ce côté aussi, l’objection tombe donc d’elle-même.

Les théologiens libéraux font valoir, en fin de compte, le silence qui règne dans tous les écrits du Nouveau Testament, en dehors des narrations de saint Matthieu et de saint Luc, touchant la nativité virginale du Sauveur[2081].

Nous avons eu déjà l’occasion de dire combien l’argumentum e silentio est faible par lui-même, à moins qu’on ne puisse démontrer que ceux auxquels on reproche leur silence avaient le strict devoir de le rompre. Or, il n’est pas possible de faire cette preuve pour saint Marc, saint Jean, saint Paul et les autres écrivains du Nouveau Testament. « Ils n’étaient pas obligés de mentionner le fait en question », comme le reconnaît un adversaire de la naissance virginale[2082]. Nous nous contenterons donc ici de cette réponse, en priant le lecteur de se reporter aux explications générales que nous avons données plus haut[2083].

Les néo-critiques ne se sont pas contentés d’opposer aux textes qui racontent la naissance virginale de Jésus une argumentation positive et négative. Pour atteindre directement ce dogme, ils en ont recherché l’origine, qu’ils placent dans trois milieux différents, selon qu’ils l’attribuent, les uns à des influences juives ; les autres, à des influences païennes ; d’autre encore, à des influences avant tout chrétiennes, mais plus ou moins stimulées, selon les circonstances, par les concepts du judaïsme ou du paganisme. Jusqu’ici, les adversaires de la naissance surnaturelle avaient été complètement d’accord. Désormais ils vont se séparer en plusieurs camps hostiles : ce qui est loin d’être une garantie pour la solidité de leurs théories, puisqu’elles se contredisent et se renversent mutuellement.

1. D’après le premier système, les livres de l’Ancien Testament auraient fourni sur ce point la plus grande partie des matériaux évangéliques. On y voit plusieurs enfants célèbres (Isaac, Samson, Samuel), nés dans des circonstances miraculeuses. Pour le Messie, il fallait une nativité plus merveilleuse encore ; de là, pour lui, l’hypothèse d’une mère qui le conçoit sans cesser d’être vierge[2084]. — À cette objection, il est aisé de répondre qu’il n’y a point de parité entre les faits qu’on met ainsi en parallèle. Naître sans le concours d’un père humain et naître de parents âgés ou stériles, sont deux choses entièrement disparates ; aussi les exemples allégués ne conduisent-ils à aucune conclusion sérieuse.

On cite aussi, en apparence avec plus de raison, la prophétie de l’almah[2085] ou de la Vierge-mère, comme ayant provoqué chez les premiers chrétiens la notion de la naissance miraculeuse du Sauveur[2086]. À la suite de saint Matthieu, nous croyons, en effet, qu’elle s’applique au Messie et à lui seul ; mais nous ne saurions admettre qu’elle ait pu suggérer aux deux évangélistes de l’Enfance la pensée de créer les faits qu’ils groupent autour d’elle. Ceux qui, à notre époque, ont le plus étudié la littérature juive contemporaine du Sauveur nous certifient qu’alors « le peuple juif ne s’attendait nullement à une naissance virginale du Messie, et qu’il n’existe dans les écrits rabbiniques de ces temps, à propos de l’oracle d’Isaïe (Is., vii, 14), aucune trace d’une interprétation messianique dont le récit de la conception surnaturelle de Jésus aurait tiré son origine[2087] ». C’est à la lumière des faits, et aussi à la lumière révélatrice de l’Esprit de Dieu, que saint Matthieu a fait l’application directe de cette prédiction au Messie.

Il y a plus. Il est certain que l’idée d’un tel mystère ne pouvait pas surgir d’elle-même sur le sol du judaïsme. Cette origine du Messie, telle que la racontent saint Matthieu et saint Luc, était diamétralement opposée au monothéisme très strict et très jaloux des Juifs, qui ne pouvait accepter, qui pouvait moins encore inventer que Dieu pût devenir directement, même dans le sens le plus relevé, l’agent d’une naissance humaine[2088]. Il faut ajouter à cela que les Juifs n’ont jamais eu beaucoup d’estime pour la virginité, dont l’Ancien Testament ne fait nulle part l’éloge. Ils tenaient au contraire en haute estime le mariage, en tant qu’institution divine, et la procréation des enfants[2089].

2. Le dogme de la naissance miraculeuse du Sauveur n’est donc pas le résultat des influences juives. Serait-il une importation païenne ? Telle était déjà, vers la fin du iie siècle, la thèse de Celse, cet ennemi juré du christianisme, qui rapprochait de la nativité de Jésus les mythes grecs de Danaé, d’Auge, d’Antiope, etc.[2090], et prétendait qu’elle avait des devancières et des rivales dans les religions païennes[2091]. De nombreux théologiens libéraux ont repris l’objection, pour l’accentuer davantage encore. Suivant eux, la naissance virginale de Jésus est un produit du paganisme, une légende qui n’a pas plus de consistance que les faits analogues dont est remplie la littérature gréco-romaine, et dont on trouve aussi des traces dans les littératures indienne, persane, égyptienne et babylonienne[2092]. Les partisans de cette théorie l’exposent avec des nuances assez variées. Finalement ils s’accordent pour regarder le dogme de la conception surnaturelle du Christ comme un emprunt, soit direct, soit indirect, aux religions païennes. Naturellement, c’est par l’intermédiaire de ceux des Gentils qui s’étaient convertis au christianisme que cette infiltration aurait eu lieu tout d’abord.

Mais il faut entrer dans quelques détails, non sans protester contre la hardiesse de ceux des néo-critiques qui ont mis ainsi en parallèle des mythes plus d’une fois sensuels — grossiers même —, et le plus chaste des mystères. Ils allèguent tantôt la croyance populaire qui, pour expliquer les qualités supérieures de certains grands hommes, leur attribuait des dieux pour pères (faisant, par exemple, d’Alexandre le Grand et de Scipion l’Ancien, des fils de Jupiter ; de Pythagore, de Platon et de l’empereur Auguste, des fils d’Apollon) ; tantôt la légende égyptienne d’après laquelle le roi Aménophis aurait été le fils du dieu Amon-Ra ; tantôt le mythe d’après lequel Maïa serait devenue mère de Bouddha ; tantôt les fables grecques, déjà mentionnées plus haut, relatives à Danaé, à Antiope, etc. ; tantôt enfin divers traits, d’ailleurs très vagues et obscurs, relatés dans les annales babyloniennes[2093].

Combien de réflexions, fatales à cette théorie mythologique, ne pourrions-nous pas faire ici ! Les trois suivantes suffiront largement pour dévoiler son invraisemblance, ou plutôt son impossibilité.

1° Ces contes ne renferment pas l’ombre d’un élément historique. Ils sont nés de la crédulité, de la basse flatterie, et ils portent en eux-mêmes la marque de leur fausseté. Ce sont des histoires dignes d’un bouffon, disait Origène à Celse[2094], et non pas d’un homme qui écrit sur un ton sérieux. Quel homme intelligent a cru que Platon était vraiment le fils d’Apollon, Alexandre le fils de Jupiter ? Ne connaissait-on pas le père et la mère d’Auguste, de Pythagore et des autres prétendus « parthénogénètes ? »

2° Les récits évangéliques nous ont fait admirer en Marie la maternité divine miraculeusement associée à la virginité idéale. Dans les récits légendaires auxquels on ose nous renvoyer, non seulement la notion de virginité est toujours exclue, mais souvent les dieux ne deviennent pères que par l’impudicité, la séduction, parfois même par l’adultère et par l’inceste, comme Tertullien le reprochait énergiquement à leurs adorateurs aveugles[2095]. Qu’y a-t-il de commun entre ces infamies et la naissance très pure de notre Seigneur Jésus-Christ ? Et pourtant, « certains savants s’évertuent à démontrer que l’esprit païen a fait passer dans le christianisme ses plus absurdes élucubrations[2096] ! »

3° À quelque religion qu’ils aient appartenu avant leur conversion, qu’ils aient été juifs ou païens, jamais les premiers chrétiens n’auraient consenti à appliquer à Jésus, même de très loin, de pareils concepts, qui ne pouvaient leur inspirer qu’un légitime dégoût.

Ainsi donc, aucune influence mythologique, venue des pays grecs ou de l’Orient, ne s’est exercée, directement ou indirectement, sur le christianisme primitif, pour y introduire le dogme de la naissance miraculeuse de son fondateur.

3. Suivant une troisième théorie des rationalistes[2097], la croyance à la conception virginale du Christ aurait plutôt fait son apparition dans l’Église primitive d’une manière en quelques sorte spontanée, par la transformation graduelle d’une idée en un fait réel. Cet article du symbole « a été inspiré par la foi religieuse, créé par l’imagination populaire, sanctionné par l’herméneutique de l’école », et il « prend sa place dans le développement historique du dogme de la personne du Christ[2098] ». Les théologiens rationalistes sont assez perspicaces pour décrire, sans autres documents que leurs spéculations personnelles, et leur antipathie pour le miracle, sous quelque forme qu’il se présente, les différentes étapes par lesquelles la foi des premiers chrétiens est arrivée à s’écrier joyeusement et pieusement : « Je crois en Jésus-Christ, qui a été conçu du Saint-Esprit, et qui est né de la vierge Marie ». A. Harnack a consacré à ce thème quelques pages d’un de ses ouvrages les plus récents[2099]. Les mots du Symbole : Conceptus de Spiritu Sancto, natus ex Maria virgine, ne correspondent nullement, prétend-il, à l’état primordial de la foi chrétienne. Historiquement, ils ont eu au moins trois phases préliminaires. La première est marquée par la formule de saint Paul, « (Jésus-Christ) déclaré Fils de Dieu miraculeusement, selon l’Esprit de sainteté, par la résurrection d’entre les morts[2100] ; » la seconde, par l’histoire de la transfiguration de Jésus, où nous lisons ces mots : « Celui-ci est mon Fils bien-aimé[2101] ; » la troisième, par l’histoire du baptême, qui nous montre l’Esprit Saint descendant sur Jésus et nous fait entendre la même parole[2102]. En effet, dès que Jésus fut ressuscité et remonté au ciel (d’après l’hypothèse chrétienne), ses disciples furent fixés dans la conviction inébranlable qu’il était le Fils de Dieu dans le sens strict. Leurs « réflexions » se mirent aussitôt à travailler sur ce thème, pour lui construire une base solide et pour le développer. A. Harnack nous donne un écho très concret de ces prétendues « réflexions : » « C’est au moment de sa résurrection qu’il est devenu Fils de Dieu. Non ! c’est lorsqu’il fut transfiguré. Non ! c’est dès son baptême. Non ! c’est au premier instant de son apparition sur la terre[2103] ».

Mais où donc a-t-on vu tout cela ? Quelle preuve a-t-on de cette marche rétrospective qu’aurait suivie la foi des premiers disciples, pour arriver au dogme de la naissance virginale de leur Maître ? Où sont les « réflexions » faites après coup ? où est la « spéculation dogmatique », que le rationalisme voit si fréquemment dans les évangiles et dans les autres écrits du Nouveau Testament ? Sa thèse n’est qu’une œuvre d’imagination, sans aucune base historique, et elle est absolument indémontrable. Nulle part, en effet, dans les récits de la sainte Enfance ou ailleurs, on n’aperçoit la moindre trace d’une spéculation théologique sur le fait en question. Les évangélistes ne font que mentionner en passant la nature divine de Jésus ; d’autre part, ils s’étendent longuement sur les humiliations du fils de Marie, qui naît dans une étable, n’a qu’une crèche pour berceau, est persécuté par Hérode, obligé de fuir pour échapper à la mort, qui vit pauvre et caché à Nazareth. Ils n’établissent pas de corrélation entre sa divinité ou sa sainteté et sa naissance miraculeuse, et rien, en eux, ne saurait exciter notre défiance.

Concluons maintenant. Nous avons étudié impartialement, les difficultés soulevées par les néo-critiques contre le fait de la naissance virginale du Sauveur et contre les pages de saint Matthieu et de saint Luc qui le racontent, et nous avons constaté que toutes ces attaques sont vaines. C’est un échafaudage audacieux, mais qui s’écroule sous les coups d’une argumentation sérieuse. Ni Jésus ni Marie ne perdront leur auréole virginale, et il demeurera toujours vrai que le commencement de l’existence humaine du Sauveur a été marqué, comme la fin de cette même vie, par le plus éclatant des miracles.

[2010] Voir p. […] et suivante.

[2011] , Études christologiques, p. 9, note 3.

[2012] von Harnack (Das apostolische Glaubensbekenntnis, 1892) et Zahn (Das apostolische Symbolum, 1893), savants de grande valeur, ont pris une part ardente à cette lutte, le premier pour attaquer, le second pour défendre le dogme de la naissance miraculeuse.

[2013] Voir plus haut, p. […].

[2014] Voir , Jesus Christus im Thalmud, 1900 ; , Jesus, die Häretiker und die Christen nach den ältesten jüdischen Angaben, 1910, p. 9-39.

[2015] , Geschichte der Juden, 4e éd., t. III, p. 243.

[2016] Voir von Tischendorf, De evangeliorum apocryphorum origine et usu, p. 224 ; , Les évangiles apocryphes…, 2e éd., p. 234-236.

[2017] , Das Leben Jesu nach jüdischen Quellen, 1902.

[2018] , Geschichte der Juden, 4e éd., t. III, p. 305.

[2019] , Examen important de Milord Bolingbroke ou le Tombeau du fanatisme, x, 11. Voir Vigouroux, Les Livres saints et la critique rationaliste, 5e éd., t. II, p. 309-313.

[2020] , Die Welträthsel, 1903, p. 377 et 458. Le Dr , théologien libéral, lui a riposté avec vigueur dans la brochure Anti-Haeckel.

[2021] Cf. Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 368-369. Les rationalistes Karl Friedrich Bahrdt et Carl Venturini, au début du xixe siècle, l’ont également inséré dans leurs Vies romantiques de Jésus. Voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 28-33.

[2022] Origène, Contra Celsum, i, 28, 32, 37, 39, 66, 71, etc. ; Vigouroux, Les Livres saints et la critique rationaliste, t. I, p. 140-141.

[2023] Voir Bauer, Das Leben Jesu im Zeitalter der neutestamentlichen Apokryphen, p. 30-40.

[2024] Justin, Dialogus cum Tryphone, 48 ; , Adversus hæreses, I, xxvi, 2 ; III, xxi, 1 ; V, i, 3 ; Tertullien, De carne Christi, 14 ; , Philastr., 37 ; , Adversus hæreses, xxx, 2, 3, 14 ; Origène, Homilia in Lucam, xvii.

[2025] , Adversus hæreses, III, ii, 3 ; Origène, In Epistola ad Titum ; etc.

[2026] Cf. Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 337.

[2027] , Jesus Nazarenus : und die erste christliche Zeit, mit den beiden ersten Erzählern, 1880, p. 52 : « L’idée de la naissance virginale est fausse, elle gâte et obscurcit tout ; il faut positivement s’en débarrasser ». , Die Geburtsgeschichte Jesu Christi, p. 32 : « Si quelqu’un exige désormais qu’un chrétien évangélique ajoute foi aux mots Conçu du Saint Esprit, né de la Vierge Marie, il participe sciemment à un péché contre l’Esprit Saint de l’évangile véritable, tel que les apôtres et leurs disciples de l’âge apostolique nous l’ont transmis ».

[2028] Voici les principaux : , Études christologiques ; Le dogme de la naissance miraculeuse du Christ, 1890 (en allemand sous ce titre : Die Lehre von der übernatürlichen Geburt Christi, 2e éd. en 1896) ; , Geboren von der Jungfrau, das Zeugnis des Neuen Testaments gegen die Lehre von der übernatürlichen Geburt Jesu Christi, 5e éd., 1898 ; , Die Geburtsgeschichte Jesu Christi, 1902 ; , Die wunderbare Geburt des Heilandes, 1909 ; , Die evangelischen Erzählungen von der Geburt und Kindheit Jesu kritisch untersucht, 1911. Voir aussi , Jungfraugeburt und Taufbefehl nach neuesten Textfunden dans les Protestantische Monatshefte, 1902, t. VI, p. 3, et , Jahrbücher für protestantische Theologie, t. XVII.

[2029] , Epistola ad Corinthios, I, xlix, 6.

[2030] , Epistola ad Smyrn., iii, 1, 3 et v, 2 ; Epistola ad Ephesos, vii, 2 ; xviii, 2 ; xix, 1 ; Epistola ad Trall., ix, 1.

[2031] , Apologia, ii, 6.

[2032] Justin, Apologia, i, 22, 31, 32, 33 ; Justin, Dialogus cum Tryphone, 43, 45, 48, 63, 66, 78, 84, 100 ; etc.

[2033] , Adversus hæreses, III, xviii, 1 ; xx, 4 ; xxii, 1 ; xxiii, 1 ; IV, xx, 12 ; xxxiii, 4.

[2034] , Le Pédagogue, II, ii, 32 ; Stromates, V, vi, 34 ; etc.

[2035] En de nombreux passages.

[2036] Tertullien, De carne Christi, v, 14 et 15 ; De resurrectione carnis, ii, 18, 51.

[2037] , Contra Noetum, 17, 18.

[2038] Livres sibyllins, i, 324-325 ; viii, 258 ; xii, 33 ; etc.

[2039] On trouvera des détails dans Zahn, Das apostolische Symbolum, p. 53-68 ; , The Virgin Birth of Christ, 1907, p. 136-139, 146-150 ; , L’Enfance de Jésus-Christ d’après les évangiles canoniques, p. 20-34 ; Bauer, Das Leben Jesu im Zeitalter der neutestamentlichen Apokryphen, p. 29-32, 89-92.

[2040] J. Orr, dans l’excellent volume que nous venons de citer, en donne, aux pages 20-22, une liste intéressante, et pourtant incomplète. Parmi les plus connus, il mentionne, pour l’Angleterre, les évêques anglicans B. F. Westcott, J. Lightfoot et Charles Gore, les professeurs et théologiens A. M. Fairbairn, William Edward Addis, Henry Barclay Swete, Richard Rusden Ottley, R. J. Knowling, A. Plummer, W. C. Allen ; pour l’Amérique, les Drs Philippe Schafl et Ch. A Briggs ; pour l’Allemagne, Augustus Tholuck, J. P. Lange, Christoph Ernst Luthardt, F. Delitzsch, Isaac August Dorner, Jan Jakob van Oosterzee, Martin Kähler, Seeberg, Th. von Zahn. Ajoutons, pour la France, E. de Pressensé, Arnal ; pour la Suisse, F. L. Godet. Et nous ne signalons que les plus connus.

[2041] Signalons entre autres, , Die wunderbare Zeugung, 1893 ; , The Virgin Birth of Our Lord, 1903 ; , Die jungfräuliche Geburt des Herrn, 1904 ; , Die Jungfrauengeburt, 1906 ; , Our Lord’s Virgin Birth and the Criticism of to Day, 1907, et l’ouvrage de , The Virgin Birth of Christ, le plus complet de tous.

[2042] Au travail du Père , L’Enfance de Jésus-Christ d’après les évangiles canoniques, ajoutons ceux du Père , « La conception surnaturelle du Christ d’après S. Luc », Revue biblique, 1914, p. 60-91, 184-209 ; de , Les évangiles synoptiques, 1911, p. 89-140 ; du Dr , Die Geschichte der Geburt…, 1910.

[2043] , L’Enfance de Jésus-Christ d’après les évangiles canoniques, p. 12-13.

[2044] I Cor., xv, 47.

[2045] Voir de beaux développements du Père , Conférences de Notre Dame de Paris, carême de 1880, p. 31-36, et Thomas, Summa Theologiæ, IIIa, q. xxviii, a. 1 ; q. xxxi, a. 1, 2, 3 et 4.

[2046] Matth., i, 16.

[2047] Luc., iii, 23.

[2048] Matth., ii, 11, 13, 14, 20, 21.

[2049] Luc., i, 27.

[2050] Luc., i, 34-35.

[2051] Luc., ii, 34.

[2052] Luc., ii, 48.

[2053] Père , Revue biblique, 1914, p. 201-202.

[2054] Par exemple, en Luc., i, 27, il est répété deux fois, coup sur coup, que Marie était vierge au moment de l’annonciation, et par conséquent, de l’Incarnation. Nous avons mentionné plus haut la leçon remarquable, « sa femme fiancée », Luc., ii, 5. Si l’on avait à traiter à fond ce thème, trois autres faits mériteraient d’être relevés. 1° La conception de Jean-Baptiste est présentée par l’évangéliste comme un vrai miracle ; si celle de Jésus a eu lieu d’après la loi commune, le Messie sera mis en infériorité relativement à son précurseur. 2° L’ange Gabriel, voulant donner à Marie une preuve que rien n’est impossible à Dieu, lui apprend qu’Élisabeth aura un fils malgré son âge avancé. Que signifieraient ces paroles, si la fiancée de Joseph devait enfanter dans les conditions ordinaires ? 3° Élisabeth félicite sa cousine d’avoir cru ; mais ce compliment suppose aussi que la foi de Marie avait eu, comme la promesse de l’ange, une portée extraordinaire.

[2055] Matth., i, 18, 20. ; Luc., i, 35.

[2056] Luc., i, 34-35.

[2057] C’est, croyons-nous, le Dr Holtzmann qui a découvert le premier ce moyen de se défaire du passage Luc., i, 34-35. Voir le Hand-Kommentar zum Neuen Testament, 1re éd., 1889, t. I, p. 31-32, et la Neutestamentlichen Theologie, 1897, t. I, p. 412-413. s’est appliqué à faire la preuve de cette étrange assertion dans les Jahrbücher für protestantische Theologie, t. XVII (1891), p. 225-240. von Harnack donna ensuite son assentiment à la théorie, dans la Zeitschrift für die Neutestamentliche Wissenschaft, t. II (1901), p. 53-60. Il propose de supprimer entièrement les deux versets embarrassants, d’éliminer aussi, au passage Luc., i, 27, le mot « vierge », et plus loin, en Luc., iii, 23, la parenthèse « ainsi qu’on le croyait » ; après quoi, dit-il, le récit de saint Luc ne suppose nulle part la naissance virginale. Voir aussi, dans le même sens, , Die wichtigsten Fragen im Leben Jesu, 1904, p. 107-108 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 145 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 387 ; etc.

[2058] On les trouve aussi dans , Griechisches Neues Testament, Text mit kurzem Apparat, 1913, p. 112 et 118, l’un des néo-critiques les plus en vue.

[2059] Il est vrai qu’on a pareillement essayé de l’en faire disparaître, tantôt en affirmant, avec Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 217, qu’au passage Matth., i, 18, les mots « de l’Esprit Saint » ne sont peut-être qu’une interpolation, tantôt en enlevant en bloc les deux premiers chapitres, comme le font plusieurs néo-critiques (entre autres, Julius Wellhausen).

[2060] , Eine vorkanonische Überlieferung des Lukas in Evangelium und Apostelgeschichte, 1891, p. 29. Voir Zahn, Das Evangelium des Lucas ausgelegt, p. 77-81 ; , Maria Verkündigung, p. 13-15.

[2061] Entre autres, , dans la Theologische Literaturzeitung, 1902, p. 299 ; et , Zum religionsgeschichtlichen Verständnis des Neuen Testaments, p. 68.

[2062] Matth., i, 16.

[2063] Notamment par le Codex Vercellensis latin.

[2064] a publié en ce sens une traduction et un commentaire du Codex SyrSin (Codex Syriaque du Sinaï), ainsi qu’on le nomme par abréviation [auj. nommé Codex Sinaiticus] : Die vier kanonischen Evangelien nach ihrem ältesten bekannten Texte, part. I, 1902. Voir les p. 5-25, et aussi Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 310, et Lehrbuch der neutestamentlichen Theologie, 2e éd., t. I, p. 480-487 ; , Die Hauptprobleme der Leben Jesus Forschung, 2e éd., p. 45 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 323-325 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 216. Etc. Comme toujours, ce sont les vulgarisateurs de troisième ordre qui tirent les conclusions les plus exorbitantes. L’un d’eux, , écrivait, dans son opuscule Jesus von Nazareth in seiner geschichtlichen Lebensentwicklung, 1906, p. 3 : « Depuis que, … dans le plus ancien document, la traduction syriaque des évangiles récemment découverte au Sinaï, Joseph est mentionné… comme le père proprement dit de Jésus, toute parole prononcée sur cette question serait superflue ».

[2065] Dans leur édition renommée, , The New Testament in Greek, 1896, t. II, p. 328, écrivaient : « On ne peut pas admettre que, d’après des bases critiques, (la leçon SyrSin) représente le vrai texte de l’évangile grec ». Cf. , Evangelion Da-Mepharreshe, t. II, p. 262-263.

[2066] , Evangelion Da-Mepharreshe, p. 262.

[2067] , Ibid., p. 259.

[2068] , Ibid., p. 258. Cf. Zahn, Das Evangelium des Matthäus ausgelegt, p. 67-89 ; Einleitung in das Neue Testament, 2e éd., t. II, p. 292.

[2069] , Maria Verkündigung, p. 6.

[2070] Luc., ii, 27, 41, 43.

[2071] Luc., ii, 49.

[2072] Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 320 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 389 ; etc.

[2073] Voir Justin, Dialogus cum Tryphone, 88 ; dans Eusèbe, Historia Ecclesiastica, I, vii, 4 ; Origène, Contra Celsum, ii, 1, 2-3 ; , Homilia in Lucam, xviii. « Qu’y a-t-il de plus naturel, une fois qu’on a bien nettement défini la réalité de la situation, d’employer les termes qui la caractérisent pour le public ? Luc ne pouvait pas nous dire à chaque ligne que Jésus n’était pas le fils de Joseph. D’ailleurs Joseph, en tant qu’époux de Marie, avait un véritable droit paternel à exercer. » (Père , Revue biblique, 1895, p. 179.) Le Père , Evangelium secundum Lucam…, 2e éd., p. 133, traite fort justement ces objections de miserrima effugia. Au passage Luc., ii, 23, la version SyrSin a remplacé bien inutilement les mots « son père et sa mère » par « Joseph et sa mère ». Ce trait montre une fois de plus le caractère singulier et imparfait de cette traduction.

[2074] Luc., ii, 33.

[2075] Luc., ii, 50.

[2076] Voir Reuss, Histoire évangélique…, p. 149 ; , Die Lehre von der übernatürlichen Geburt Christi, p. 13 ; Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 372 et 407 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 397 ; , Unsere Evangelien, p. 78 ; etc.

[2077] Père , Revue biblique, 1895, p. 181-182.

[2078] , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen 2e éd., p. 229-230 ; , Das Leben Jesu, 4e éd., t. I, p. 155-156 ; , Das Leben und Wirken Jesu, p. 25 ; , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 32-33 ; , Der geschichtliche Jesus, p. 50 ; etc.

[2079] Marc., iii, 21 ; Joan., vii, 5.

[2080] Nous reviendrons sur ce fait, d’après l’ordre des temps.

[2081] Voir Holtzmann, Lehrbuch der Neutestamentlichen Theologie, t. II, p. 420 ; , Die wichtigsten Fragen im Leben Jesu, p. 107 ; von Harnack, Das Wesen des Christentums, éd. de 1903, p. 20 ; dans , Encyclopedia biblica, t. III, p. 3444 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 46-47 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 140 ; , Die Hauptprobleme der Leben Jesus Forschung, 2e éd., p. 44-45 ; dans , Die Religion in Geschichte und Gegenwart, t. III, p. 362 ; , Manuel d’histoire ancienne du christianisme…, p. 165-166 ; etc.

[2082] , Jesus, Seven Questions, p. 71. Cf. , Christian Certitude, its intellectual Basis, 1910, p. 153-158 ; , The Virgin Birth of Christ, p. 105-122 ; , L’Enfance de Jésus-Christ d’après les évangiles canoniques, p. 98-130.

[2083] Voir p. […] et aussi p. […] et suivantes.

[2084] , Das urchristentum, seine Schriften und Lehren, 2e éd., p. 368 ; , Jesus und die neutestamentlichen Schriftsteller, t. II, p. 117-118 ; , Das Leben und Wirken Jesu, p. 24-25 ; Giran, Jésus de Nazareth, p. 47 ; etc.

[2085] Is., vii, 14.

[2086] Cf. von Harnack, Lehrbuch der Dogmengeschichte, 2e éd., t. I, p. 95 ; , Die Lehre von der übernatürlichen Geburt Christi, p. 28 et 31 ; Holtzmann, Lehrbuch der Neutestamentlichen Theologie, 2e éd., t. I, p. 483 ; etc.

[2087] , Die Worte Jesu, t. I, p. 226.

[2088] Père , Revue biblique, 1914, p. 69 : « Le fond même de l’idée… ne s’accorde pas… avec la théologie juive en ce qui fait l’originalité propre de celle-ci, à savoir la notion de la transcendance divine, qui ne permet guère de concevoir Dieu comme le principe générateur, physique et immédiat d’une vie humaine individuelle ». Cf. LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 292.

[2089] Cf. Ps., cxxvii ; Prov., v, 15-19 ; etc.

[2090] Origène, Contra Celsum, i, 37.

[2091] Justin, Apologia, i, 21 ; Tertullien, Apologia, 12, 15, 21 et Origène, loc. cit., ont aussi comparé la naissance de Notre-Seigneur à celle des héros et des demi-dieux nés d’un dieu et d’une mortelle. Mais il ne suit pas de là, comme le voudrait LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 292, qu’ils aient trouvé cette comparaison naturelle. Au contraire, ils mettent en relief la disparité complète des naissances en question : l’une est toute pure et céleste, les autres sont le résultat de l’impudicité ; l’une est réelle, les autres ne sont que mensonge. En établissant un tel rapprochement, ils se proposaient un but apologétique et argumentaient ad hominem : « Vous ne pouvez pas refuser de croire que Jésus, le Fils de Dieu, est né d’une Vierge, puisque vous admettez que Persée et d’autres de vos héros ont des dieux pour pères ». Il serait souverainement injuste de leur attribuer une autre pensée.

[2092] Voir , Religionsgeschichtliche Untersuchungen, 1889, t. I, p. 69-72 ; « Geburt und Kindheit Christi » dans Zeitschrift für die Neutestamentliche Wissenschaft…, 1903, p. 15-25 ; , « Die Kindheitsgeschichte Jesu… » dans Jahrbücher für protestantische Theologie, 1891, p. 225-233 ; , The early Christian Conception of Christ, trad. angl., 1905, p. 29-31 ; Holtzmann, Lehrbuch der Neutestamentlichen Theologie, 2e éd., t. I, p. 485-486 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 218, 387 ; Christus, die Anfänge des Dogmas, 1909, p. 80-82 ; , Weihnachtsgeschichten, p. 42-45 ; , Kyrios Christos, Geschichte des Christusglaubens von den Anfängen des Christentums bis Irenäus, 1918, p. 329 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 339 ; , The first three Gospels, p. 125-126 ; , Zum religionsgeschichtlichen Verständnis des Neuen Testaments, p. 65-66. Cf. , Religionsgeschichtliche Erklärung des Neuen Testaments, p. 223-231.

[2093] Sur ce dernier point, voir le savant et intéressant travail de , Die Geschichte der Geburt…, 1910, p. 41-66. Après avoir sérieusement examiné les textes mis en avant par certains assyriologues, l’auteur conclut, p. 202 : « L’idée de la naissance virginale n’apparaît nulle part dans le mythe babylonien ». Le Dr , quoique trop libéral parfois, rejette « d’une manière absolue le sentiment d’après lequel la tradition chrétienne de la naissance virginale serait le produit du mythe oriental (babylonien) » (Babylonisches im Neuen Testament, p. 48).

[2094] Origène, Contra Celsum, i, 37.

[2095] Tertullien, Apologia, 21. Voir Père , Revue biblique, 1914, p. 63-64.

[2096] Père , Ibid., p. 65.

[2097] Quelques-uns d’entre eux l’associent plus ou moins à la première ou à la seconde.

[2098] , Études christologiques, p. 33-34.

[2099] von Harnack, Neue Untersuchungen zur Apostelgeschichte…, p. 99-105. Le Dr Th. Keim était entré dans de longs développements sur ce même sujet (Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 338-360). Voir aussi , Die Entstehung des Christentums, p. 118-119 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 194-195 ; etc.

[2100] Rom., i, 4.

[2101] Matth., xvii, 5.

[2102] Matth., iii, 17.

[2103] von Harnack, Neue Untersuchungen zur Apostelgeschichte…, p. 100.

XIII. La virginité perpétuelle de Marie.

Les néo-critiques, qui nient d’une manière absolue la naissance surnaturelle de Jésus, admettent moins encore que Marie et Joseph aient vécu comme frère et sœur après cette naissance. De la part des rationalistes, cette négation n’a rien de surprenant. Mais on ne constate pas sans tristesse que ceux-là même des théologiens et des exégètes protestants qui se montrent d’ordinaire le plus conservateurs, rejettent presque tous, actuellement, le dogme de la virginité perpétuelle de Marie[2104]. Ils ne comprennent pas la convenance, pourtant si manifeste, si rigoureuse, que nous avons signalée. Comme autrefois Helvidius, avec lequel saint Jérôme eut une discussion orageuse sur le même sujet[2105], ils appuient leur sentiment sur trois raisons principales.

1° La formule même qu’emploie ici saint Matthieu[2106] (« οὐκ ἐγίνωσκεω αὐτὴν ἕως…, non cognoscebat eam donec… »), suffirait déjà, d’après eux, pour contredire la thèse catholique. Sur ce point, ils ne sont pas moins affirmatifs que les néo-critiques les plus ardents. Il résulte ouvertement de ce langage, disent-ils, qu’après la naissance du Sauveur, Marie et Joseph se comportèrent comme des époux ordinaires. Mais ces exégètes n’ont pas réfléchi que la conjonction ἕως oὖ, comme l’hébreu ‘ad-ki, comme le latin donec, tout en exprimant ce qui s’est fait jusqu’à une certaine époque, laisse entièrement de côté l’avenir « ita negant praeteritum, dit fort bien saint Jérôme, ut non ponant futurum ». Les exemples à l’appui de cette assertion abondent dans les écrits de l’Ancien et du Nouveau Testament. Saint Jérôme ne manque pas de les citer à son adversaire. Au livre de la Genèse (Gen., viii, 7), nous lisons : « Noé ouvrit la fenêtre qu’il avait faite à l’arche, et lâcha le corbeau, qui sortit, allant et venant, jusqu’à ce que les eaux fussent séchées au-dessus de la terre ». S’ensuit-il que le corbeau revint ensuite ? Le passage suivant du Psaume, cix (hébr., cx), 7 est célèbre : « Jéhovah a dit à mon Seigneur : Assieds-toi à ma droite, jusqu’à ce que je fasse de tes ennemis l’escabeau de tes pieds ». « Ses ennemis une fois réduits, le Messie quittera-t-il son poste d’honneur[2107] ? » En parlant comme il l’a fait, l’évangéliste ne suppose donc nullement que l’abstention mentionnée par lui ne continua pas après l’échéance indiquée. Remarquons-le bien, ce que saint Matthieu se proposait avant tout de dire ici à ses lecteurs — et il l’a fait avec toute la clarté désirable —, c’est que Joseph n’avait eu aucune part à la naissance de l’enfant de Marie ; il se borne donc à constater ce fait. En soi, la phrase incriminée ne démontre pas la virginité subséquente de la mère du Christ, circonstance dont l’évangéliste n’avait pas à s’occuper directement ; mais elle contient moins encore un argument contre elle. Selon la judicieuse remarque de saint Jean Chrysostome, les lecteurs du premier évangile comprennent fort bien, si aucun préjugé ne trouble leur esprit, qu’après avoir tant insisté dans ses premières lignes sur la virginité antérieure de Marie, l’écrivain sacré ne pouvait pas supposer qu’elle eût jamais cessé d’exister plus tard, et qu’il fallut apprécier d’après les autres mariages l’union tout angélique qu’il venait de raconter.

2° Il n’est pas sûr que, dans la proposition sur laquelle s’appuient nos contradicteurs « Il ne la connaissait point jusqu’à ce qu’elle enfantât son fils premier-né », l’adjectif πρωτότοκον, primogenitum, soit authentique, car d’importants manuscrits l’omettent. Mais saint Luc l’emploie à propos de la naissance de Notre-Seigneur[2108], et on prétend qu’il n’est pas possible non plus de le concilier avec la chasteté perpétuelle de Marie. Déjà Lucien, l’un des plus anciens adversaires de la narration évangélique, écrivait en se raillant[2109] : « Εἰ μὲν πρῶτος οὐ μόνος, εἰ δὲ μόνος οὐ πρῶτος. S’il est le premier, il n’est pas unique ; s’il est unique, il n’est pas le premier ». Il est « πρῶτος καὶ μόνος, premier et unique » tout ensemble, répondrons-nous avec le commentateur grec Théophylacte. Comme le disait saint Jérôme à Helvidius, « un premier-né n’est pas seulement celui après lequel il n’y a aucun autre enfant, mais celui avant lequel il n’y en a pas eu d’autre ». On ne pouvait pas donner une définition plus stricte de cet adjectif. Chez les Juifs surtout, continue saint Jérôme, il avait cette signification très spéciale, parce que leurs premiers-nés étaient consacrés à Dieu par le fait même de leur naissance, et devaient être rachetés à prix d’argent[2110] : qu’ils fussent des fils uniques, ou qu’ils eussent des frères et des sœurs, peu importe. Et le savant docteur conclut, avec sa logique implacable : « Le premier-né, c’est celui qui ouvre le sein de sa mère, et non celui qui a des frères ». C’est donc d’après la Bible elle-même qu’il faut interpréter ici saint Luc, et elle le fait avec la plus grande clarté. L’adjectif « premier-né » laisse par conséquent intacte la question de la virginité perpétuelle de Marie, dont les évangélistes de l’Enfance ne s’occupent pas directement.

3° Les rationalistes et ceux des protestants qui partagent leur opinion sur le point que nous discutons en ce moment, nous opposent, comme un argument irréfutable, les divers passages des évangiles, et même des autres écrits du Nouveau Testament, où il est parlé des « frères » de Notre-Seigneur. Notre réponse sera mieux à sa place, lorsque ces frères apparaîtront sur la scène historique. Qu’il suffise de dire ici qu’ils ne sont rien moins que des enfants de Marie et de Joseph, mais de simples cousins de Jésus — nous essayerons de spécifier à quel titre —, appelés frères à, la manière large de l’Orient biblique.

On a donc beau faire, on ne réussira jamais à enlever à la mère de notre Seigneur Jésus-Christ le titre de « ἀεὶ παρθένος, toujours vierge », inséré dans le Symbole des Apôtres sous la forme qu’il avait autrefois à Antioche[2111].

[2104] C’est le cas, en particulier, pour Th. von Zahn, W. C. Allen, A. Plummer, les plus récents commentateurs protestants du premier évangile.

[2105] Voir Jérôme, Liber adversus Helvidium, de perpetua virginitate Beatæ Mariæ.

[2106] Matth., i, 25.

[2107] Voir aussi Is., xxii, 14 ; Matth., xii, 20 ; I Tim., iv, 13 ; etc.

[2108] Luc., ix, 7.

[2109] , Démonax, 29.

[2110] Ex., xxxiv, 19-20 ; Num., xviii, 15.

[2111] De même dans le Symbole de saint Athanase. Cf. , Enchiridion Symbolorum et Definitionum, p. 12.

XIV. Jésus ne serait pas né à Bethléem, mais à Nazareth.

Saint Matthieu et saint Luc disent alternativement, en termes si nets, si formels, que Jésus est né à Bethléem[2112], qu’on ne peut se défendre d’un mouvement de vive surprise, lorsqu’on voit les néo-critiques rejeter à tour de rôle cette assertion de deux historiens consciencieux, presque contemporains des faits, et placer la naissance du Sauveur, non pas en Judée, dans l’antique cité de David, mais à Nazareth, en Galilée. « Jésus naquit à Nazareth, écrivait E. Renan[2113], … et ce n’est pas sans un détour embarrassé qu’on réussit dans la légende à le faire naître à Bethléem ». Th. Keim, O. Pfleiderer, H.-J. Holtzmann[2114] tiennent le même langage, et les vulgarisateurs enflent encore leur voix pour enlever à Bethléem sa gloire dix-neuf fois séculaire. « Historiquement, dit Ch. Guignebert[2115], le doute n’est pas possible, Jésus est né à Nazareth ». Tout aussitôt, on tire les conséquences qui découleraient de la méprise des évangélistes et de l’Église primitive. « Si Jésus n’est pas né à Bethléem, tous les beaux récits dont l’imagination chrétienne a orné la naissance du Sauveur du monde tombent en même temps. La bonne nouvelle donnée par l’ange aux bergers, le cantique de louange des esprits célestes, l’accueil fait à l’Enfant par les Israélites Siméon et Anne…, et de même la visite des mages, le massacre des Innocents et la fuite en Égypte[2116] ». Dieu merci, nous n’avons rien de pareil à craindre. Mais quelles peuvent bien être les raisons au moyen desquelles on essaye de démontrer un sentiment si étrange ?

On allègue les nombreux passages des évangiles où Notre-Seigneur est appelé formellement « Jésus de Nazareth[2117] » et « Jésus de Galilée[2118] », ceux où il est dit que la bourgade de Nazareth était sa « patrie[2119] », ceux où ses disciples reçoivent le surnom dédaigneux et hostile de « Galiléens[2120] », et même plusieurs textes du Talmud qui ajoutent au nom du Sauveur l’épithète ha-Notseri, Jésus « de Nazareth[2121] ». Il est certain que le nom de cette petite ville est indissolublement et glorieusement associé à celui du Seigneur Jésus ; mais, en bonne et honnête exégèse, pas un seul des textes que nous venons de citer ne prouve qu’elle lui a donné le jour. C’est là qu’a eu lieu le mystère de son incarnation ; c’est là qu’il « a été élevé », selon l’expression très exacte de saint Luc[2122] ; là que se sont écoulées les longues et paisibles années de sa vie cachée : voilà pourquoi les évangélistes la nomment parfois sa « patrie » dans un sens large, de même qu’il leur arrive de dire de Capharnaüm qu’elle était « sa ville », parce qu’il en avait fait son centre habituel durant sa vie publique[2123]. Mais nulle part ils n’insinuent qu’il y était né, et on violente leurs textes lorsqu’on leur attribue ce sentiment[2124].

Les critiques s’efforcent, bien inutilement aussi, de trouver un argument favorable dans le petit dialogue mentionné par saint Jean[2125] : « Plusieurs parmi la foule (rassemblée dans la cour extérieure du temple). ; disaient : Celui-ci est vraiment le prophète. D’autres disaient : C’est le Christ. Mais quelques autres disaient : Est-ce que le Christ viendra de Galilée ? » On croyait donc assez généralement dans les rangs du peuple juif que Jésus était originaire de Galilée, et tout spécialement de Nazareth[2126]. Mais cette croyance populaire était fausse, comme celle qui faisait de Joseph le père de Jésus, et nous n’avons pas à en tenir compte, puisqu’elle est si clairement démentie par les historiographes de la sainte Enfance.

Sur l’erreur prétendue de saint Matthieu et de saint Luc, on greffe une contradiction qui n’est pas plus fondée. D’après le troisième évangile, « c’est Nazareth en Galilée qui est indiquée comme la résidence habituelle de Joseph et de Marie ; ce qui ne concorde pas avec la donnée du premier évangile, qui ne fait arriver Joseph et Marie à Nazareth que plusieurs années après la naissance de Jésus[2127] », parce qu’ils étaient auparavant fixés à demeure à Bethléem. Mais où donc saint Matthieu dit-il qu’avant Noël les parents du Sauveur résidaient déjà d’une manière fixe à Bethléem ? Peu préoccupé en général des détails géographiques, il ne mentionne pas nommément la localité où s’étaient passés les événements antérieurs à la naissance de Jésus[2128] ; mais rien, absolument rien dans son récit ne nous autorise à supposer que Nazareth « était jusqu’alors inconnue de Joseph et de Marie[2129] ». Il a abrégé, et saint Luc a complété ; toute autre conclusion serait arbitraire.

Mais la naissance de Jésus à Bethléem n’est-elle pas un produit de « la réflexion dogmatique[2130] », comme le pensent de nombreux rationalistes[2131] ? L’oracle de Michée disait, ou plutôt « semblait dire », que le rédempteur d’Israël naîtrait dans cette petite ville, et la légende a veillé à ce que Jésus la réalisât. — Nous l’avons déjà fait observer, la citation d’une prophétie de l’Ancien Testament par les évangélistes à propos de quelque trait de la vie de Notre-Seigneur, est, aux yeux des critiques, une mauvaise note relativement au caractère historique de ce trait. Mais nous avons montré en même temps que cette suspicion injuste n’est que la conséquence de la négation à outrance de l’élément surnaturel. Elle n’a donc aucune valeur à elle seule. Saint Matthieu avait parfaitement le droit de mettre en corrélation étroite la naissance de Jésus et l’oracle de Michée, puisque c’était alors la croyance universelle des Juifs, croyance parfaitement justifiée, que le Messie devait naître à Bethléem, en vertu de cette prédiction[2132].

Avouons qu’il est étrange d’avoir à réfuter de pareilles objections, et à démontrer, en plein xxe siècle, que si Nazareth a eu l’insigne honneur de posséder Jésus pendant les longues années de sa vie cachée, c’est à Bethléem qu’a été accordée la faveur de lui donner le jour dans une pauvre étable. On réclame des preuves, comme si l’affirmation de deux historiens consciencieux, bien informés, ne suffisait pas largement. Rappelons donc un fait remarquable, que les néo-critiques connaissent aussi bien que nous. L’empereur Adrien, en même temps qu’il profanait odieusement les sites traditionnels du crucifiement et de la passion de Jésus-Christ à Jérusalem, souilla aussi, à Bethléem, l’emplacement de la naissance du Sauveur. Cela se passait avant l’année 132 de notre ère. Il suit de là que Bethléem était alors depuis longtemps un lieu de pèlerinage, où les chrétiens allaient vénérer l’étable dans laquelle Marie avait mis au monde son divin Enfant, l’avait entouré de langes et déposé dans une crèche[2133].

[2112] Matth., ii, 1-8 ; Luc., ii, 1-18.

[2113] Renan, Vie (populaire) de Jésus, 1871, p. 8-9.

[2114] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 325, 388-394 ; , Die Entstehung des Christentums, p. 197 ; Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 40-41.

[2115] , Manuel d’histoire ancienne du christianisme…, p. 161. Quelques critiques sont, plus modestes et se contentent d’un « vraisemblablement » ou d’un « probablement ». Cf.  dans , Die Religion in Geschichte und Gegenwart, t. III, p. 365. « Non liquet », affirme de son côté, assez étrangement, von Harnack dans ses Neue Untersuchungen zur Apostelgeschichte…, 1911, p. 105-106.

[2116] Holtzmann, Leben Jesu, p. 68.

[2117] Les voici pour la plupart : Matth., xxi, 11 ; Marc., i, 24 ; x, 47 ; xiv, 67 ; xvi, 6 ; Luc., iv, 34 ; xviii, 37 ; xxiv, 19 ; Joan., i, 46-47 ; xviii, 5, 7 ; xix, 19. Ce même titre apparaît au livre des Actes des apôtres : Act., ii, 22 ; iii, 6 ; iv, 10 ; vi, 14 ; x, 38 ; xxii, 16 ; xxvi, 9.

[2118] Matth., xxvi, 69, 71.

[2119] Matth., xiii, 54 ; vi, 1.

[2120] Marc., xiv, 70 ; Joan., vii, 52. Cf. Act., xxiv, 5.

[2121] Talmud, Sanhédrin, 43, a, 107, b ; Sotah, 47, a.

[2122] Luc., iv, 16.

[2123] Matth., ix, 1. Cf. Marc., ii, 1.

[2124] Singulière exégèse que celle de , Weihnachtsgeschichten, p. 5, à propos du texte : « Un prophète n’est sans honneur que dans sa patrie », Marc., vi, 4. « Si cette parole (du Sauveur) est authentique, dit-il — et il ne peut pas y avoir de doute à ce sujet… —, Jésus a désigné lui-même Nazareth comme sa patrie ». Oui, assurément ; non toutefois comme le lieu de son origine.

[2125] Joan., vii, 40-41.

[2126] Cf. Joan., i, 46.

[2127] Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 370. Voir aussi , Das Paulinische Evangelium, p. 294-295 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 46 ; etc.

[2128] Matth., i, 18-24. Il les expose d’ailleurs d’une façon très sommaire.

[2129] Holtzmann, Leben Jesu, p. 69, n’hésite pas à le reconnaître.

[2130] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 392. « Une invention de la dogmatique messianique », dit , Jesus, 1913.

[2131] Entre autres, , Jesus Nazarenus : und die erste christliche Zeit, mit den beiden ersten Erzählern, p. 41-42 ; Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 52 ; , Der geschichtliche Jesus, p. 59-60.

[2132] Matth., ii, 4-6 ; Joan., vii, 41-42. Voir Zahn, Das Evangelium des Matthäus ausgelegt, 2e éd., p. 94, note 26 ; , Messianische Weissagungen in geschichtlicher Folge, 2e éd., p. 129. Curieuse réflexion du rabbin , « Jesus of Nazareth » dans la Jewish Encyclopedia, t. VII, p. 166 : « Jésus est né à Nazareth ; mais ce fait est en contradiction avec la croyance relative au Messie, car ce personnage devait naître à Bethléem ».

[2133] Cf. , Our Lord’s Virgin Birth and the Criticism of to Day, 3e éd., 1907, p. 13.

XV. Le recensement de Quirinius.

XV. Le recensement de Quirinius.

Comme nous l’avons insinué précédemment, l’information que nous lisons, au début du troisième évangile, sur l’édit de recensement universel publié par Auguste et sur son exécution en Palestine, est depuis longtemps l’objet d’incessantes et violentes attaques de la part des rationalistes. Les adeptes de l’école dite critique accusent saint Luc soit d’avoir inventé ce détail, pour faire naître Jésus à Bethléem et pour donner une importance mondiale à sa nativité[2134], soit tout au moins d’avoir commis ici un grave anachronisme, en rattachant à cet événement le recensement de Quirinius, qui n’eut lieu en réalité que dix ans plus tard. Ils sont là-dessus d’une intransigeance absolue. Sans vouloir écouter les explications des défenseurs de l’évangéliste, ils regardent leur thèse comme à tout jamais démontrée, et se contentent de reproduire dans le même ordre, et souvent dans les mêmes termes, des objections cent fois réfutées[2135]. À priori, est-il croyable qu’un historien qui vient d’annoncer, en tête de son livre, qu’il s’est livré à des recherches sérieuses au sujet des faits qu’il veut exposer[2136], ait commis, deux pages plus loin, de propos délibéré ou par une inadvertance impardonnable, une erreur si grossière et si facile à éviter ? C’est pourtant cette étrange conduite que l’on impute à saint Luc, quoiqu’il soit avéré qu’il manifeste, aussi bien dans son évangile qu’au livre des Actes, une connaissance remarquable des choses gréco-romaines. Mais il n’est pas resté sans défense. Toute une pléiade d’excellents auteurs, catholiques ou protestants, s’est empressée de répondre aux attaques des rationalistes, et d’élucider la question très discutée du dénombrement de Quirinius[2137].

Nous exposerons les objections, telles que les propose le Dr Schürrer, qui en signale cinq principales.

1. En dehors du troisième évangile, l’histoire ne sait rien d’un recensement général de l’empire à l’époque d’Auguste. — Nous allons discuter le fait. Mais ce silence serait-il une raison suffisante pour rejeter, comme n’ayant aucune valeur historique, l’information que nous fournit saint Luc ? Ne devrait-on pas lui être reconnaissant de ce renseignement précieux, qu’il nous donne sur une époque particulièrement importante ? Comme on l’a dit, « si nous trouvions dans Zonaras, ou dans Malalas, ou dans quelque autre compilateur byzantin, un renseignement analogue à celui que nous communique ici le troisième évangile, nous le regarderions simplement comme une riche trouvaille pour la science historique, comme un complément des sources anciennes, souvent incomplètes. Pourquoi donc saint Luc serait-il moins bien traité[2138] ? »

Mais nous avons des raisons positives à alléguer, pour expliquer le silence des anciens historiens au sujet de ce recensement. Les « Annales » de Tacite ne s’ouvrent qu’avec le règne de Tibère. En ce qui concerne les années 745-752 de Rome, l’histoire de Dion Cassius ne nous est parvenue que sous la forme d’un résumé très incomplet, qui est muet sur les années 748-752, les plus importantes ici pour nous. Le silence de Suétone n’est pas plus surprenant sur le fait en question que celui de Tite-Live et de Polybe sur des épisodes semblables des règnes suivants[2139]. Ces grands historiens ne disent rien non plus du recensement de l’an 6 après Jésus-Christ (759 de Rome), qui eut pourtant en Judée un retentissement exceptionnel, et qui nous est connu tout à la fois par saint Luc[2140] et par Josèphe[2141]. Nous dirons plus loin pourquoi ce dernier est aussi demeuré muet sur le cens qui fait l’objet de la présente discussion. Il est certain, d’ailleurs, qu’il ne possède que des informations très imparfaites sur les rapports qui existèrent entre la Palestine et les légats impériaux de la province de Syrie.

Mais les faits que nous avons mentionnés ci-dessus[2142] compensent jusqu’à un certain point le silence des anciens écrivains et donnent amplement raison à saint Luc, qu’on ne réussira certainement pas à mettre en désaccord avec l’histoire de son temps. Nous avons vu, d’après les sources les plus authentiques, que l’opération dont parle l’évangéliste était entièrement conforme aux goûts et aux désirs d’Auguste. Mais nous possédons des données encore plus explicites. Indépendamment de trois recensements du peuple romain proprement dit, ce prince en a fait exécuter aussi dans les provinces, spécialement dans les Gaules, à différentes reprises[2143]. Surtout, d’après des papyrus découverts récemment en Égypte, il a inauguré dans cette contrée des cens périodiques, qui avaient lieu tous les quatorze ans[2144]. Il est probable aussi qu’une mesure semblable fut appliquée à la province de Syrie[2145]. Ajoutons, avec Th. von Zahn[2146], qu’il est dans la nature même des choses qu’une opération générale de ce genre, exécutée dans tout l’empire, c’est-à-dire sur un immense territoire dont les nombreuses parties étaient régies par des lois, des coutumes et des gouvernements si divers, exigeait alors un temps considérable, qui pouvait se prolonger pendant des années entières. De là vient en partie la date assez vague qu’emploie saint Luc en commençant son récit « ἐν ταῖς ἡμέραις ἐκείναις, en ces jours-là[2147] », qui suppose une durée prolongée. La formule dont il se sert au verset 2, à propos du décret impérial, « ἀπογράφεσθαι πᾶσαν τὴν οἰκουμένην, ut describeretur universus orbis », ne marque donc pas nécessairement un édit qui aurait prescrit un cens opéré en même temps dans toutes les contrées de l’empire. Sans violenter le texte, on peut l’entendre de la volonté, exprimée par Auguste, que des recensements réguliers, systématiques, auraient lieu désormais périodiquement en Italie et dans les provinces. Ainsi comprise, la phrase de l’évangéliste reviendrait à dire que l’empereur posa le principe de ces recensements périodiques, et que celui qui eut lieu en Palestine à l’époque de la naissance du Sauveur fut exécuté en vertu de ce principe[2148].

2. On affirme en second lieu que, même, dans l’hypothèse où l’autorité impériale aurait ordonné un recensement en Palestine, ni Joseph, ni Marie n’étaient tenus d’aller se faire inscrire à Bethléem. On en donne pour raison que, d’après la méthode romaine, les citoyens étaient enregistrés au lieu de leur résidence actuelle, et qu’en outre, rien n’obligeait les femmes à se présenter en personne. — Les deux remarques sont exactes ; mais elles n’ont ici aucune valeur, puisque, selon la réflexion très explicite de l’évangéliste, le recensement fut exécuté d’après la méthode juive. Nous avons d’ailleurs reconnu que Marie n’était pas tenue d’accompagner Joseph dans cette circonstance, et que, si elle entreprit ce voyage, ce ne fut nullement dans le but spécial de se faire inscrire.

Plusieurs néo-critiques s’efforcent ici de compliquer les choses, en imaginant la plus étrange des hypothèses. Ils répètent après D. Strauss, avec l’intention évidente de jeter du ridicule sur la narration, que, si tout s’était passé comme le dit l’évangéliste, c’eût été dans tout l’empire romain un bouleversement effrayant, comparable aux anciennes migrations des peuples[2149]. Plaisanterie mesquine, qui n’honore guère ceux qui se la permettent. En effet, le trait « tous allaient se faire enregistrer, chacun dans sa ville[2150] » ne se rapporte très ostensiblement qu’à la Palestine, et encore faut-il se rappeler que la Galilée, la Pérée et surtout la Samarie, contenaient de nombreux étrangers, qui n’avaient pas à se déplacer. De plus, ceux des captifs de Babylone qui étaient rentrés au pays de leurs ancêtres appartenaient surtout aux districts méridionaux de la Terre sainte, où ils s’étaient installés de préférence. Beaucoup d’autres Israélites n’avaient plus aucun lien avec les localités habitées autrefois par leur famille, et étaient aussi enregistrés dans leur résidence actuelle. Voilà donc à quoi se réduit la prétendue « migration des peuples ». En somme, il paraît exact de dire qu’une partie considérable de la population palestinienne n’avait pas à se déranger pour le recensement.

3. Même en supposant qu’un pareil édit eût été publié, il n’aurait pas été applicable à la Palestine, qui formait alors un royaume indépendant. — Nous avons réfuté d’avance cette autre objection, en décrivant, preuves en mains, la véritable situation du roi Hérode par rapport à l’empereur. Suétone rapporte expressément[2151] qu’Auguste ne se gênait guère pour traiter les alliés eux-mêmes comme « des membres et des parties de l’empire ». D’autre part, Josèphe nous a révélé la position extrêmement délicate d’Hérode. « Personne, dit Ramsay[2152], si ce n’est un critique décidé à maintenir une théorie (préconçue), ne songerait à nier que le royaume d’Hérode ne fût une partie du monde romain… Si ses rois avaient manifesté quelque tendance à négliger leur devoir de soumission, l’empereur les aurait sévèrement châtiés. »

4. Les néo-critiques prétendent qu’aucun recensement n’a été opéré en Judée avant celui que décrit l’historien Josèphe, et qu’il assigne à l’année 6-7 de notre ère. — Admirons d’abord, avec Th. von Zahn[2153], le traitement de faveur que les théologiens libéraux accordent à Josèphe, et le dédain parfaitement injuste qu’il témoignent à l’égard de saint Luc. On a accueilli avec « une foi aveugle », avec « un manque de critique » déplorable, toutes les informations de l’historien juif, bien qu’il soit avéré que plusieurs d’entre elles sont loin d’être certaines et qu’elles se contredisent même parfois. Cependant, il est né seulement vers la fin de l’an 36, ou au commencement de l’an 37 de notre ère, tandis qu’avant le début du règne de l’empereur Claude (janvier 41), saint Luc était déjà membre de la chrétienté d’Antioche, en Syrie, et avait pu inaugurer ses recherches historiques sur des faits dont il était si rapproché.

L’écrivain juif ne fait, il est vrai, aucune allusion au dénombrement rattaché par l’évangéliste à la naissance du Sauveur. En revanche, il insiste sur le cens qui eut lieu dix ans plus tard. Il le décrit comme un fait inouï jusqu’alors. Mais il avait des raisons particulières pour négliger le premier dénombrement, comme aussi pour s’étendre sur le second. Celui-là — il importe de revenir sur cette différence essentielle — n’avait été suivi d’aucune mesure fiscale ; des officiers choisis par Hérode en avaient eu la direction, et tout s’y était passé conformément aux coutumes juives, comme saint Luc a soin de le déclarer. Celui-ci, qui n’eut lieu qu’après la déposition d’Archélaüs, au moment où la Judée était incorporée officiellement à l’empire, fut conduit par des fonctionnaires et d’après la méthode de Rome ; surtout, on lui adjoignit une taxation, qui souleva la colère des Juifs et occasionna de leur part un mouvement de rébellion[2154]. Or, si Josèphe a ignoré le premier recensement, ou du moins s’il ne l’a pas jugé assez important pour le noter dans ses écrits, saint Luc a cet avantage sur l’historien juif, qu’il les a connus et signalés l’un et l’autre.

Mais revenons pour un instant au texte évangélique[2155]. D’après la leçon que les meilleurs exégètes regardent comme la plus probable, sa forme primitive aurait été celle-ci : « αὓτη ἀπογραφὴ πρώτη ἐγένετο ἡγέμονεύοντος τῆς Συρίας Κυρηνίου[2156] ». Le sens est donc : « Ce premier recensement eut lieu (ou : Ce recensement eut lieu en qualité de premier) pendant que Quirinius gouvernait la Syrie ». Le mot « πρώτη, premier », a ici une importance spéciale. Il prouve que saint Luc était parfaitement au courant des faits, et qu’il a connu deux recensements distincts, opérés tandis que Quirinius exerçait en Syrie un rôle administratif d’ordre supérieur. En effet, au livre des Actes, v, 37, il en signale un second, qui correspond a celui dont parle Josèphe, puisqu’il est dit expressément qu’il suscita une sédition en Judée. Selon sa coutume, l’évangéliste s’exprime donc en termes très clairs. Comment, après cela, peut-on supposer qu’il a été induit en erreur, qu’il a embrouillé les faits, antidaté le recensement décrit par Josèphe, de manière à pouvoir l’associer à la nativité de Notre-Seigneur ?

5. Reste une dernière objection. On affirme que, du vivant d’Hérode le Grand, Quirinius n’a certainement pas administré la province de Syrie en qualité de légat impérial ; d’où il suivrait qu’aucun recensement n’a pu avoir lieu en Palestine sous sa direction à l’époque de la naissance du Christ, puisque l’évangéliste place ce fait « aux jours d’Hérode ».

Cette difficulté étant la plus sérieuse de toutes, il n’est pas étonnant que la sagacité des interprètes croyants se soit particulièrement appliquée à la résoudre. Nous ne pouvons citer ici que les principales conjectures auxquelles on a eu recours pour démontrer la véracité de l’évangéliste. Ce ne sont, forcément, que des conjectures, puisque (les néo-critiques le répètent assez) saint Luc a été le seul à nous conserver ce détail de l’histoire juive ; mais elles suffisent — au besoin, l’une d’elles suffirait — pour garantir la réalité du fait si injustement contesté.

a. D’assez nombreux savants[2157] donnent à l’adjectif πρώτη, dont nous venons de relever l’importance, la signification de πρότερα ; ce qui les autorise à traduire : « Ce recensement eut lieu avant que Quirinius fût gouverneur de la Syrie ». Ils croient pouvoir justifier leur opinion à l’aide d’exemples multiples, puisés dans les anciens auteurs grecs[2158]. En soi, cette interprétation ne présente rien d’anormal ; la grammaire, si elle était seule en cause, l’autoriserait aisément. Le but désiré serait ainsi atteint, car toute difficulté disparaîtrait. Et pourtant nous hésitons à adopter cet expédient, qui semble quelque peu forcé. « On ne voit pas pourquoi saint Luc aurait fait intervenir dans ce passage un recensement de l’an 6 de notre ère, si Quirinius n’avait été pour rien dans les faits qu’il raconte[2159] ».

b. Une réponse beaucoup plus satisfaisante a gagné les suffrages de nombreux exégètes et historiens. Des recherches aussi savantes qu’ingénieuses ont rendu probable l’hypothèse d’après laquelle Quirinius aurait rempli deux fois, à quelque temps d’intervalle, les hautes fonctions de légat en Syrie : une première fois entre P. Quinctilius Varus et M. Lollius, précisément vers l’époque de la naissance de Notre-Seigneur ; une seconde fois, entre les années 759 et 764 de Rome. Dès l’année 1854, A. W. Zumpt publiait une dissertation très solide[2160], dans laquelle il fait la preuve de cette thèse, en ne recourant qu’aux documents profanes. Th. Mommsen a composé plus tard un excellent travail dans le même sens[2161]. Une inscription malheureusement fragmentaire, découverte autrefois à Tivoli (le Tibur des Romains), lui sert de base principale. Elle est dédiée à un personnage dont le nom a disparu, mais dont les états de service sont assez longuement énumérés, et qui avait précisément exercé à deux reprises le rôle de légat en Syrie. Th. Mommsen, après avoir très habilement complété ce texte tronqué[2162], ne croit pas qu’il puisse convenir à un autre légat que Quirinius.

Cette découverte, due à un savant des plus compétents en fait d’histoire romaine, est certainement très heureuse pour la solution du problème que nous étudions. Mais, sans parler de l’incertitude qui règne, malgré tout, sur le nom du légat de l’inscription, une autre difficulté demeure. Nous possédons la liste des légats impériaux de Syrie durant la période qui nous occupe[2163], et nous savons de source certaine que Quirinius a administré cette province pendant quelques années, à partir de l’an 6 après Jésus-Christ (759 de Rome)[2164]. D’un autre côté, il est également certain, d’après cette même liste, que sa première légation ne peut pas remonter au-delà du mois d’avril de l’année 750 de Rome (4 ap. J. -C), attendu que Varus ne cessa d’être légat qu’après la mort d’Hérode[2165]. Or, à cette époque — saint Matthieu et saint Luc nous l’apprennent très explicitement —, la naissance de Jésus était un fait accompli. L’hypothèse d’une double légation de Quirinius ne résout donc pas entièrement l’objection proposée.

c. Du moins, elle a servi de point de départ à d’autres suppositions, qui nous rapprochent du but à atteindre. Remarquons d’abord que le terme employé par l’évangéliste pour désigner la fonction de Quirinius « ἡγεμονεύοντος, præside », n’est pas celui qui correspondait habituellement au titre de légat. C’est une expression générale, assez vague, qui signifie : avoir l’hégémonie, gouverner. Le substantif corrélatif ἡγεμών apparaît plusieurs fois dans les évangiles et au livre des Actes[2166], comme désignation du procurator qui administrait la Judée au nom de l’empereur. On peut donc supposer que l’évangéliste s’en est servi pour marquer une mission extraordinaire, que l’empereur aurait confiée à Quirinius en Syrie et en Palestine, avant la mort d’Hérode. Comme il avait fait ses preuves sur les champs de bataille, on a pensé tout spécialement à une mission militaire, qui l’aurait associé au légat officiel d’alors, Varus, à cause des troubles qui agitaient les régions voisines[2167]. Ou bien, c’est à Sentius Saturninus, le prédécesseur de Varus, qu’il aurait été ainsi adjoint, peut-être en qualité de questeur et pour administrer les finances. Cela explique pourquoi Tertullien[2168] attribue, non pas à Quirinius, mais à Sentius Saturninus lui-même, le « premier recensement » dont parle saint Luc, et que saint Justin, en trois endroits de ses écrits[2169], place la naissance du Sauveur « ἐπὶ Κυρηνίου, sous Quirinius ».

Telle paraît bien être la meilleure solution du problème. En effet, « une chose reste certaine : c’est le rôle considérable que Quirinius, personnage honoré de toute la confiance de l’empereur, a joué pendant toute cette période dans les affaires de l’Orient, et de la Syrie en particulier. Et nous ne voyons pas ce qu’on pourrait opposer, au point de vue critique[2170] », aux deux hypothèses que nous avons signalées en dernier lieu. Nous le reconnaissons, ce n’est là qu’un à peu près. Mais « l’approximation est suffisante pour un évangéliste qui a dit aux jours d’Hérode (Luc., i, 5), sans spécifier davantage, à propos d’un règne si long… Dans le silence de l’histoire, on tranche le doute en faveur de Luc[2171] ». Selon la remarque d’un autre savant[2172], nombreux sont les faits de l’histoire ancienne pour lesquels on n’arrive pas à une démonstration plus rigoureuse. Toutes les présomptions sont d’ailleurs favorables à l’évangéliste, qui est le plus consciencieux des historiens, et qui n’avait aucun motif sérieux de tromper ses lecteurs sur un point très secondaire[2173].

Signalons d’abord une opinion extrême, qui a réussi à recruter un petit nombre d’adhérents. On l’a vu, les exégètes rationalistes regardent comme un point acquis à leur cause que Jésus était né à Nazareth, en Galilée. Partant de là, et remontant de plusieurs siècles dans l’histoire de cette province, ils ont constaté que, depuis les terribles invasions des Assyriens, sa population était assez mêlée, et que les éléments orientaux et grecs y vivaient côte à côte avec les éléments juifs. De là, on a d’abord conclu, d’une manière simplement négative, qu’« il est impossible… de rechercher quel sang coulait dans les veines de Jésus[2174] ». Puis on est allé jusqu’à affirmer, avec toute la hardiesse de l’ultra-rationalisme, que le Sauveur appartenait, non pas à la race juive, mais soit à la race aryenne ou indo-germanique[2175], soit à la grande famille babylonienne[2176].

Assertion tellement exorbitante, que plusieurs autres critiques, même des plus avancés dans leurs théories, ont cru devoir protester, tantôt timidement, en rappelant qu’une telle supposition « se dérobe à tout moyen de vérification directe[2177] », tantôt avec une certaine énergie, en reconnaissant qu’elle n’a aucune base historique, et qu’elle ne tient pas le moindre compte des récits évangéliques, lesquels, après tout, ne sont pas erronés de fond en comble[2178].

Sans aller aussi loin, la plupart des rationalistes contemporains sont d’avis que Jésus-Christ n’appartenait certainement pas à la famille de David. Ils consentent à reconnaître que la croyance de l’Église sur ce point remonte très haut, puisqu’elle est constatée en termes si formels par leurs deux auteurs favoris, saint Marc, dont ils font le plus ancien des évangélistes, et l’apôtre saint Paul. Ils attachent même une importance prépondérante au témoignage de Paul[2179]. Mais ils refusent de se laisser convaincre. « On a cru, disent-ils, que Jésus descendait de David, parce que le Christ devait descendre de ce roi[2180] » d’après les anciens oracles… « Pour les Juifs, fils de David et Messie étaient des termes synonymes, et ce fut tout un pour les premiers prédicateurs de l’évangile d’affirmer que Jésus était le Messie et qu’il descendait de David[2181] », car « évidemment, il n’existait aucune connaissance certaine de l’origine davidique de Jésus[2182] ». Les néo-critiques, faisant un pas de plus, et pénétrant — avec quel manque de respect toujours ! — dans la pensée de Jésus, croient y lire qu’« il ne s’est pas cru un fils de David autrement que par voie d’interprétation, c’est-à-dire en tant que Christ », et même qu’« il était presque fier de ne pas descendre de David[2183] ». Ils signalent même, avec insistance, telle circonstance de sa vie où il aurait lui-même protesté ouvertement contre la tradition d’après laquelle le Messie devait naître de David[2184]. Il s’agit de l’épisode auquel nous avons déjà fait allusion et de l’objection rattachée par le divin Maître au texte du Psaume, cix : « Le Seigneur a dit à mon Seigneur : Asseyez-vous à ma droite ». « Si David l’appelle son Seigneur, ajouta Jésus, comment est-il son fils[2185] ? » Suivant nos adversaires, le Sauveur, en faisant cette réflexion, aurait voulu dire aux pharisiens : Vous êtes dans l’erreur la plus complète, lorsque vous supposez que le Messie doit naître de la race royale de David. Il n’aurait eu alors aucune arrière-pensée au sujet de sa propre descendance ; ou plutôt, cette parole contiendrait « une déclaration » formelle, témoignant que Jésus « ne se considérait pas comme le fils de David[2186].

Combien sont faibles tous ces arguments ! Si les compatriotes de Jésus et les premiers chrétiens l’ont appelé « fils de David », ils ne l’ont certainement pas fait sans connaissance de cause, uniquement parce qu’ils soupçonnaient ou reconnaissaient en lui le Messie. L’intransigeance des Juifs était absolue sur ce point, qu’ils regardaient à bon droit comme essentiel, d’après les oracles prophétiques. Pour rien au monde, ils n’auraient consenti à regarder comme leur Messie un prétendant, quel que fût d’ailleurs son mérite, qui n’aurait pas rempli cette condition, indispensable et facile à vérifier. Ils n’ont donc pu décerner à Jésus le glorieux nom de « fils de David », qu’après avoir acquis la certitude qu’il appartenait réellement à la famille royale. Les données évangéliques et celles des autres livres du Nouveau Testament forment à ce sujet un ensemble tellement frappant, que plusieurs rationalistes contemporains se sont soumis à leur évidence. « Il n’existe, écrivait récemment l’un d’eux[2187], aucun motif de les mettre en doute. » Le Dr Th. Keim, qu’on trouve très habituellement du côté des ennemis les plus ardents de la tradition évangélique, prend rang, cette fois, avec les exégètes conservateurs et démontre, de concert avec eux, que rien ne s’oppose à ce que le Sauveur ait été un arrière-petit-fils de David[2188].

On prétend que Jésus aurait nié son origine davidique, ou qu’il n’y aurait attaché aucune importance. Mais c’est là une impossibilité, puisqu’il se présentait à son peuple en qualité de Messie. Rejeter le titre de fils de David, qui était le plus populaire et l’un des plus anciens de ceux qu’on donnait au futur rédempteur, eût été de sa part l’acte le plus invraisemblable et le plus contraire à ses fins. Son acceptation pure et simple de cette appellation, pendant toute la durée de son ministère, et spécialement lors de son entrée triomphale, ne serait pas moins incompréhensible, vu sa parfaite loyauté, s’il n’avait pas été membre de la famille royale. Pourquoi n’a-t-il rien fait pour détromper les foules, surtout lorsqu’il voyait combien ce titre, ainsi accepté par lui, surexcitait au plus haut degré leurs espérances ? Que dirons-nous de l’emploi singulier que les néo-critiques font, à tour de rôle, de la question adressée par Notre-Seigneur aux pharisiens, au sujet des premiers mots du Psaume, cix ? C’est une interprétation forcée qui, dit très justement l’un d’eux[2189], « ne fait pas honneur à la perspicacité de leur exégèse ». « Dans la pensée de Jésus, a écrit un autre théologien libéral[2190], la nature supérieure (que David attribue au Messie en le nommant son Seigneur) ne peut consister que dans les relations (spéciales) du Christ avec Dieu, dans sa filiation divine. » « Pour quiconque lit cette parole de Jésus sans préjugé, ajoute G. Dalman[2191], elle ne peut signifier autre chose, sinon que le Messie est en réalité fils de quelqu’un qui est plus grand que David, c’est-à-dire fils de Dieu.[2192] »

Enfin, si Jésus n’a pas été fils de David, comment se fait-il que ses ennemis, constamment aux aguets pour découvrir l’occasion de le perdre, n’aient essayé de ruiner son autorité, ni durant sa vie publique, ni pendant son procès devant le sanhédrin ; en déclarant et en démontrant qu’il était totalement étranger à la famille royale ? Ils en eurent cependant plus d’une foie l’occasion[2193]. De même, plus tard, les apôtres prirent pour point de départ de leur prédication l’origine davidique de leur Maître, sans qu’on songeât à les contredire[2194]. Mais il y a plus : le Talmud reconnaît[2195] que Jésus « était proche de la royauté » ; ce qui signifie qu’il faisait partie de la race de David.

Deux théologiens protestants, de nuance libérale, vont nous fournir notre conclusion. « La science critique et exégétique a établi… avec certitude que Jésus lui-même, ses contemporains et ses disciples immédiats (ses ennemis aussi, nous venons de le voir) ont accepté comme un fait sa descendance davidique.[2196] » « Nous n’avons aucun droit de douter que Jésus ne soit réellement fils de David.[2197] »

[2134] Telle est l’opinion, des néo-critiques les plus avancés.

[2135] Il serait aussi fastidieux qu’inutile de multiplier les citations empruntées à leurs écrits. Nous nous contenterons donc de renvoyer aux principaux d’entre eux. Cf. , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 223-228 ; Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 398-405 ; Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 316-317 ; Holtzmann, Leben Jesu, p. 66-67 ; , Die Entstehung des Christentums, p. 196-197 ; Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 391-394 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 343-344 ; dans , Encyclopedia biblica, t. III, p. 3345-3346 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 393-394. Parmi les vulgarisateurs, voir , Manuel d’histoire ancienne du christianisme…, p. 162 ; , Weihnachtsgeschichten, p. 31. « Il n’y a pas de doute, dit ce dernier, que les idées de l’auteur (saint Luc) sur un tel recensement sont tout à fait aventurées et fantaisistes. » On regrette de trouver ici, parmi les adversaires les plus ardents de l’écrivain sacré, un savant de la valeur de , Geschichte des j ü dischen Volkes…, 3e éd., t. I, p. 508-544), qui traite d’ordinaire avec plus de calme les questions de ce genre.

[2136] Luc., i, 1-4.

[2137] Nous citerons en particulier les travaux suivants : , « Über den Statthalter Quirinius » dans la Theologische Quartalschrift, 1865, p. 103-148 ; 1868, p. 29-64 ; 1874, p. 446-687 ; , « Le recensement de Quirinius » dans la Revue des Questions historiques, 1867, p. 1-51 ; , Chronologische Synopse der vier Evangelien, 1843, p. 73-122, et Beiträge zur richtigen Würdigung der Evangelien…, 1869, p. 16-107 ; , Das Geburtsjahr Christi…, 1869, p. 20-224 ; , L’autorité de l’Évangile, 3e éd., p. 330-374 ; Vigouroux, Le Nouveau Testament et les découvertes archéologiques modernes, 2e éd., p. 89-130 ; Patrizi, Della descrizione universale mentovata da San Luca, e dell’anno in che venne eseguita nella Giudea, 1876 ; , Theologische Quartalschrift, 1896, p. 1-24 ; , L’iscrizione di Quirinio nel Museo Lateranense ed il censo di San Luca, 1897 ; , Was Christ born at Bethlehem ?, 5e éd., 1898 ; , Die Schätzung bei Christi Geburt in ihrer Beziehung zu Quirinius, 1909 ; le Père , « Où en est la question du recensement de Quirinius ? », Revue biblique, 1911, p. 60-85. Voir aussi , Kommentar über die Evangelien des Markus und des Lukas, p. 213-228, , Evangelium secundum Lucam…, p. 107-118, Zahn, Das Evangelium des Lucas ausgelegt, t. I, p. 123-135.

[2138] , Theologische Quartalschrift, 1874, p. 102.

[2139] Voir ce qui a été dit ci-dessus, de l’argumentum e silentio, p. […].

[2140] Act., v, 37.

[2141] Josèphe, Antiquitates judaicæ, XVII, xii, 5 ; XVIII, i, 1 ; ii, 1 ; XX, v, 2.

[2142] Voir p. […] et suivantes.

[2143] , Ab Urbe condita, CXXXIV ; , Historia Romana, XIII, xxii, 5.

[2144] , donne la preuve irrécusable de ce fait, dans son bel ouvrage Was Christ born at Bethlehem ?, p. 131-148.

[2145] , Ibid., p. 149-173. La démonstration est moins forte que pour l’Égypte.

[2146] Zahn, Das Evangelium des Lucas ausgelegt, p. 121-122.

[2147] La locution « ἐν ἡμέραις ταυταῖς, en ces jours-ci », désigne un intervalle plus court.

[2148] , Was Christ born at Bethlehem ?, p. 123-124. Telle paraît être aussi l’interprétation de , Stromates, I, xxi, 147 : « ότε πρὢτον ἐκέλευσαν ἀπογραφὰς γενέσθαι, lorsqu’ils (les Romains) ordonnèrent pour la première fois que l’on fît des recensements ».

[2149] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 344 : « La façon dont le recensement est compris touche au comble de l’invraisemblance, car si tous les habitants de l’empire avaient dû se transporter dans l’endroit qu’habitaient leurs ancêtres mille ans avant l’ère chrétienne, jamais on n’aurait vu pareille migration de peuples ». Cf. , Weihnachtsgeschichten, p. 31.

[2150] Luc., ii, 3.

[2151] Suétone, De vita Cæsarum, Augustus, lxviii.

[2152] , Was Christ born at Bethlehem ?, p. 105. Voir Vigouroux, Le Nouveau Testament et les découvertes archéologiques modernes, 2e éd., p. 102-105.

[2153] Zahn, Das Evangelium des Lucas ausgelegt, p. 129. Le Père , « Où en est la question du recensement de Quirinius ? », Revue biblique, 1911, p. 77, dit aussi : On ne doit pas « refuser de rendre à Luc la justice qui lui est due. On lui doit bien du moins les mêmes égards qu’à Josèphe ».

[2154] Josèphe, Antiquitates judaicæ, XVII, xiii, 5 ; XVIII, i, 1.

[2155] Luc., ii, 2.

[2156] Quelques manuscrits insèrent l’article : « αὓτη ἡ ἀπογραφὴ ». D’autres placent l’adjectif « πρώτη » après le verbe « ἐγένετο ». Ce sont là de simples nuances.

[2157] Entre autres, parmi ceux dont nous avons signalé les études spéciales sur la question, Philipp Eduard Huschke [sic ! non signalé dans cet ouvrage], K. Wieseler, H. Wallon et le Père M.-J. Lagrange.

[2158] Voir en particulier la Revue biblique, loc. cit., p. 80-84.

[2159] Vigouroux, Les Livres saints et la critique rationaliste, 5e éd., t. V, p. 310.

[2160] , De Syria Romanorum provincia, ab Cæsare Augusto ad T. Vespasianum.

[2161] , Res gestæ divi Augusti, 2e éd. Voir surtout les p. 161-168.

[2162] Vigouroux le reproduit dans son ouvrage, Le Nouveau Testament et les découvertes archéologiques modernes, 2e éd., p. 119-120.

[2163] Voir , Geschichte des Jüdischen Volkes im Zeitalter Jesu Christi, t. I, p. 321-327.

[2164] On n’a pas encore réussi à déterminer la durée de sa légation.

[2165] Josèphe, Antiquitates judaicæ, XVII, v, 1 ; ix, 3 ; x, 1, 9 ; xi, 1.

[2166] Matth., xxvii, 2, 11 ; Luc., iii, 1 ; Act., xxiii, 24 ; xxiv, 1 ; xxvi, 30.

[2167] , Was Christ born at Bethlehem ?, 2e éd., p. 238-247, cite des exemples de ce dédoublement de fonctions. Voir aussi dans Hastings, A Dictionary of Christ and the Gospels, t. I, p. 205, et Zahn, Das Evangelium des Lucas ausgelegt, p. 132-133.

[2168] Tertullien, Adversus Marcionem, iv, 19 : « Sed et census constat actos tunc (la leçon nunc est certainement fautive) in Judæa per Saturninum ». Le mot « constat » montre que Tertullien était sûr de son assertion. C’est donc antérieurement à l’an 6 avant J.-C, date à laquelle Varus succéda à Saturninus, que Quirinius aurait été envoyé en Palestine avec une mission extraordinaire.

[2169] Justin, Dialogus cum Tryphone, 78 ; Apologia, i, 34 et 46. Lui aussi, il fait appel aux registres officiels, à propos de ce recensement. Voir encore Origène, Homilia in Lucam, xi.

[2170] , Commentaire sur l’évangile de saint Luc, 2e éd., p. 156.

[2171] Le Père , loc. cit., p. 80.

[2172] , Was Christ born at Bethlehem ?, 2e éd., p. 110.

[2173] Peut-être n’est-il pas inutile de faire observer, en terminant, que saint Luc n’affirme pas expressément que Quirinius prit une part directe au premier dénombrement. Les mots « ἡγεμονεύοντος Κυρηνίου » sont, en effet, au génitif absolu et correspondent au latin « præside Quirinio » (S. Ambroise). La traduction de la Vulgate, « a præside », est donc légèrement inexacte, Nous avons vu que saint Justin exprime bien le vrai sens : « sous Quirinius », c’est-à-dire sous son administration, de quelque nature qu’elle fût.

[2174] Renan, Vie (populaire) de Jésus, 1870, p. 10. Cf. , Das Leben des Heilands, dargestellt, 1907, p. 16 ; , Die wichtigsten Fragen im Leben Jesu, p. 109 ; Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 417. Il est curieux d’entendre H. von Soden confirmer son sentiment par la remarque que, « dans le monde des idées de Jésus, l’enveloppe grecque ne saurait être méconnue (loc. cit., p. 110) », tandis que, pour A. Réville, Jésus est foncièrement Juif dans toute l’acception de ce terme, car « c’est du judaïsme qu’il a pour ainsi dire extrait les principes de sa religion ». On aboutit fatalement à des contradictions de ce genre, quand on prend pour règle principale l’interprétation arbitraire des textes et des faits.

[2175] Cette thèse a été soutenue par , dans l’ouvrage Die Grundlagen des neunzehnten Jahrhunderts, t. I, p. 211-220 (cf. , La mission historique de Jésus, 1906, p. xxvi-xxviii), et par le professeur , dans la revue américaine Open Court, avril 1909 (cf. The Expository Times, sept. 1909, p. 530-531, oct. 1910, p. 4-6).

[2176] , Babel und Bibel, 1905, p. 11.

[2177] Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 416-417.

[2178] , Jesus im neunzehnten Jahrhundert, 1re éd., p. 186-187.

[2179] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 46 ; , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 29 [ :] « Paul, ce témoin ancien et non suspect… Ce n’est point là une induction faite par Paul, mais une tradition qu’il reçut, et la chrétienté primitive… faisait de même ». D’autres essayent de se défaire comme ils peuvent de ce témoin gênant. , The first three Gospels, p. 124, se demande si Paul « avait fait une enquête sérieuse sur la famille du Maître, et s’il s’était pareillement rendu compte de l’exactitude de la foi de l’Église ». Nous pouvons, sans hésiter, répondre affirmativement à cette question, car l’esprit positif de saint Paul ne se contentait jamais d’un à-peu-près sur des points si importants, et l’enquête était très facile à conduire.

[2180] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 330.

[2181] LoisyLoisy, Ibid., p. 316.

[2182] Holtzmann, Leben Jesu, p. 164. Cf. , Jesus, p. 88 ; Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 38-40 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 46 ; , Weihnachtsgeschichten, p. 13-14, 30-31 ; dans , Die Religion in Geschichte und Gegenwart, t. III, p. 364, etc.

[2183] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 329. Cf. Réville, Jésus de Nazareth, p. 381-382.

[2184] , Jesus, sein Kampf, seine Persönlichkeit und seine Legende, p. 151.

[2185] Matth., xxii, 41-45. Cf. Marc., xii, 35-37 ; Luc., xx, 41-44.

[2186] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 302-303. Voir aussi LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 197 et 316 : , Die Anfänge unserer Religion, 2e éd., p. 298 ; Holtzmann, Leben Jesu, p. 64 ; Holtzmann, Lehrbuch der Neutestamentlichen Theologie, 2e éd., t. I, p. 310-311 ; , Jesus und die neutestamentlichen Schriftsteller, t. II, p. 47 ; , Das Evangelium Marci, p. 97 ; , Orpheus, Histoire générale des religions, 1909, p. 329, etc.

[2187] , Von Reimarus zu Wrede : eine Geschichte der Leben-Jesu-Forschung, p. 393.

[2188] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 326-328. Voir aussi , Die Worte Jesu, t. I, p. 202-204.

[2189] (« l’enfant terrible », comme ils l’ont surnommé), loc. cit., p. 305.

[2190] , Die Lehre Jesu, 2e éd., p. 424.

[2191] , Die Worte Jesu, t. I, p. 234.

[2192] a mis excellemment ce lait en lumière dans l’ouvrage Streitfragen zur Geschichte Jesu, 1907, p. 157-172.

[2193] Voir en particulier Matth., xii, 23-37.

[2194] Cf. Act., ii, 30-36.

[2195] Talmud, Sanhédrin, 43, a. Cf. , Essai sur l’histoire et la géographie de la Palestine…, p. 349 ; , Jesus und Hillel, 2e éd., p. 13. , Die Worte Jesu, t. I, p. 79, affirme sans raison suffisante que, dans ce texte talmudique, le mot « malkoût, royauté », désigne le gouvernement romain. Dans quel sens, en effet, Jésus en aurait-il été « proche ? »

[2196] dans Hastings, A Dictionary of Christ and the Gospels, t. II, p. 138.

[2197] , Die Lehre Jesu, 2e éd., p. 425.

XVII. Les listes généalogiques.

Ces listes, par lesquelles saint Matthieu et saint Luc ont manifestement voulu démontrer l’origine royale de notre Seigneur Jésus-Christ, n’ont pas trouvé grâce devant les rationalistes, qui n’ont fait d’ailleurs que renouveler, relativement à elles, les objections de Celse[2198], du manichéen Faustus[2199] et de Julien l’Apostat[2200]. Ils les attaquent sur cinq chefs successifs. Elles sont, prétendent-ils, contradictoires, totalement inutiles, purement imaginaires, en complet désaccord avec la théorie de la naissance virginale de Jésus ; du reste, il eût été impossible de les dresser avec exactitude.

a. Le premier reproche n’a rien de surprenant, puisque les exégètes croyants ont dû se demander eux-mêmes s’il n’existe pas une contradiction réelle entre les deux généalogies. Mais, en les étudiant de très près, ils se sont rendu compte, nous l’avons vu, que les divergences ne sont pas essentielles et peuvent s’expliquer de plusieurs manières. Il est donc faux de dire qu’« on ne peut les mettre d’accord que par des moyens désespérés[2201] » par « des expédients sans valeur[2202] », attendu qu’elles sont absolument inconciliables et se détruisent mutuellement[2203].

b. Seraient-elles inutiles et ne rempliraient-elles pas le but pour lequel saint Matthieu et saint Luc les ont introduites dans leurs récits ? Les néo-critiques l’affirment aussi. Elles n’ont de sens, disent-ils, que dans l’hypothèse où Joseph serait véritablement le père de Jésus ; dans le cas contraire, elles sont « insignifiantes[2204] », puisque le fils de Marie ne descendrait de David que d’une manière fictive. « La preuve entière devient alors caduque[2205] ». — Nous avons aussi réfuté d’avance cette objection, en montrant que les deux listes, même si aucune d’elles ne trace la généalogie de la sainte Vierge, mettent en une parfaite évidence les droits de Jésus au trône de David, puisqu’il était l’héritier légal de son père adoptif. En outre, il appartenait vraiment à la famille royale par sa mère.

c. Les néo-critiques ont porté contre les deux tables généalogiques une accusation beaucoup plus grave. Ils répètent à l’envi qu’elles ont été intentionnellement inventées par les évangélistes ou par les premiers chrétiens. « Elles résultent en grande partie de combinaisons et de conjectures qui n’ont rien à voir avec l’histoire.[2206] » « Il fallait démontrer que Jésus était fils de David ; on se mit donc à l’œuvre pour dresser sa généalogie, … sans documents authentiques[2207] » ; car la tradition ne pouvait être qu’« incomplète et embrouillée » lorsqu’elles furent composées[2208]. — Mais ce sont là des assertions absolument gratuites, contre lesquelles protestent, d’une part l’honnêteté bien connue des deux écrivains sacrés, de l’autre le simple bon sens. Des historiens sérieux auraient-ils pu avoir un seul instant la pensée d’insérer dans leurs narrations des pièces grossièrement erronées, dont il eût été si aisé de prouver la fausseté ? Saint Matthieu aurait fait à sa cause un tort irrémédiable, s’il avait présenté à ses coreligionnaires une liste imaginaire des ancêtres de Jésus. Saint Luc est un historien modèle, qui n’a écrit qu’à la suite de savantes recherches, et qui savait ce qu’il disait. Supposer qu’ils ont voulu tromper ou qu’ils se sont eux-mêmes trompés sur un point si important, c’est « un coup de force hypercritique[2209] » et pas autre chose. En effet, on peut contrôler en grande partie les deux généalogies, à l’aide de tables analogues ; conservées en plusieurs endroits de l’Ancien Testament[2210].

d. On dit encore qu’il aurait été impossible, à l’époque où les évangiles furent composés, de reconstituer la vraie généalogie de Joseph ou de tout autre descendant de David. « L’obscurité où était tombée la famille royale ne permettait pas de dénombrer sûrement les personnes qui en provenaient », nous assure-t-on[2211]. On essaie même d’étayer cette assertion par le raisonnement le plus étrange. « Pendant tout l’intervalle qui suit la captivité (de Babylone), à partir de la mort de Zorobabel, on ne découvre pas une seule trace d’un survivant quelconque de l’ancienne famille royale de Juda. Pourtant les occasions n’eussent pas manqué, où l’existence avérée d’un descendant de David aurait été cause soit de mouvements insurrectionnels, soit de mesures de précaution prises par les gouvernants du jour. La même observation s’applique à la période hérodienne.[2212] » Cela veut-il dire que les descendants de David n’ont pas existé, parce qu’ils se sont abstenus de toute rébellion ?

Mais nous avons une réponse plus sérieuse. En vérité, il faut connaître bien peu l’histoire israélite, ou du moins il faut affecter de l’oublier, pour tenir un pareil langage. De tout temps, les documents généalogiques ont abondé chez les anciens Hébreux et chez les Juifs contemporains de Notre-Seigneur, comme nous l’apprennent les livres des Paralipomènes, d’Esdras, de Néhémie, les évangiles, l’historien Josèphe et le Talmud. Toujours, le peuple théocratique a veillé avec une sollicitude intense à préserver intactes les anciennes traditions et les souvenirs de famille. On se préoccupait surtout de maintenir dans leur intégrité les tables généalogiques, que l’on regardait comme essentielles pour la pureté de la race. Néhémie nous apprend[2213] que, de son temps, il fut interdit à plusieurs familles de résider à Jérusalem, parce qu’elles étaient incapables de faire la preuve de leur origine israélite. Des prêtres qui se trouvaient dans le même cas ne furent pas autorisés à exercer leur ministère[2214]. Saint Luc mentionne comme un fait très connu qu’Anne la prophétesse appartenait à la tribu d’Aser[2215]. Saint Paul savait lui-même qu’il faisait partie de celle de Benjamin[2216], et il n’est pas douteux qu’il lui eût été possible de le démontrer pièces en mains. Josèphe affirme[2217] avoir vu de ses yeux sa généalogie personnelle dans les registres publics, et il signale[2218] le soin extrême avec lequel on conservait alors les listes généalogiques des prêtres juifs, partout où ils habitaient : en Égypte, à Babylone, à Jérusalem et ailleurs. À plus forte raison agissait-on de même pour les membres de la famille royale, puisqu’on savait que le Messie en ferait nécessairement partie. Au reste, il ne serait pas concevable que les descendants de David soient demeurés indifférents à leur généalogie personnelle[2219]. C’est au moyen des registres officiels que l’illustre rabbin Hillel démontrait son origine davidique[2220]. Plus tard, les Desposyni[2221], dont il a été question plus haut, purent prouver à leur tour qu’ils descendaient vraiment de David, et leurs preuves furent si convaincantes, que non seulement, les chrétiens, mais les Juifs eux-mêmes, reconnaissaient leurs droits[2222]. Comme l’a écrit un spécialiste très au courant des choses juives à l’époque de Jésus, « lorsque, indépendamment de glorieux souvenirs, des espérances nationales d’un intérêt capital se rattachent à une famille, celle-ci n’oublie pas plus son origine que ne le font de nos jours, par exemple, les humbles descendants de Mahomet, ou les familles paysannes de Norvège issues de la vieille souche royale. Il résulte de là qu’aucun doute sérieux ne s’oppose à ce que nous croyions à l’existence d’une tradition authentique sur l’origine davidique de la famille de Joseph[2223] ». Jules Africain cite, il est vrai[2224], le témoignage des Desposyni, d’après lequel le roi Hérode, dans l’espoir de faire oublier son origine iduméenne, aurait ordonné de détruire les tables généalogiques qui faisaient partie des archives de Jérusalem. Mais les proches de Jésus ajoutaient qu’on parvint à les reconstituer ; ce qui était relativement aisé, soit d’après la tradition orale, soit surtout au moyen des documents privés, qui avaient échappé à la rage insensée du despote.

De tous ces détails, il résulte qu’en soi la transmission d’une généalogie authentique de Jésus était possible, car il est hors de doute que, même après l’exil, on s’est préoccupé chez les Juifs de conserver les listes généalogiques[2225].

e. Les rationalistes nous ramènent encore une fois à la naissance virginale du Sauveur, pour formuler une dernière objection contre la vérité historique des généalogies de l’évangile. Nous ne les suivrons que pour un instant sur ce point, qui a perdu toute raison d’être à la suite de nos explications antérieures. Ils proposent ce dilemme : Si Jésus est fils de David, il ne peut l’être que par Joseph, et dans ce cas, il n’est pas né d’une vierge ; s’il a pour mère la Vierge Marie, il ne descend pas véritablement de David. Les généalogies ont donc été « élaborées dans des cercles où l’on ne soupçonnait pas de conception virginale. Les récits de la conception virginale les rendent superflues[2226] ». — Que disent à cela les évangélistes auxquels nous devons les deux listes des ancêtres du Christ ? Saint Matthieu achève la sienne par la formule : « Jacob engendra Joseph, l’époux de Marie, de laquelle est né Jésus[2227] ». En tête de son énumération, saint Luc place la parenthèse : « Comme on le croyait[2228] ». Ils affirment donc l’un et l’autre le contraire de ce qu’on voudrait leur faire dire. Ils rattachent par les liens les plus réels et les plus étroits le Seigneur Jésus à la famille de David ; mais, du côté de saint Joseph, par une adoption qui lui confère les droits légaux ; du côté de sa mère, par les vrais liens de la chair et du sang. En quoi cela peut-il contredire les récits de la conception miraculeuse ?

[2198] Voir Origène, Contra Celsum, ii, 32.

[2199] Augustin, Contra Faustum Manichæum, xxiii, 3.

[2200] , Iuliani imperatoris Librorum contra Christianos quae supersunt, éd. Neumann, p. 212 et 234.

[2201] , Leben Jesu, 5e éd., p. 61.

[2202] Weiss, Christus, die Anfänge des Dogmas, p. 80.

[2203] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 327 ; , The first three Gospels, p. 104-105 ; Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 362 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 46 ; etc.

[2204] , Jesus, Seven Questions, p. 75.

[2205] , Das Leben und Wirken Jesu, p. 22. Cf. Holtzmann, Leben Jesu, p. 62-63 ; Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 378 ; etc.

[2206] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 327.

[2207] Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 388.

[2208] , Das Leben Jesu, 4e éd., t. II, p. 48. Cf. , Jesus und die neutestamentlichen Schriftsteller, t. II, p. 47-48 ; etc.

[2209] Weiss, Das Leben Jesu, t. I, p. 208.

[2210] Cf. Ruth, iv, 18-22 ; I Par., ii, 4-15 ; iii, 10-16 ; etc.

[2211] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 316.

[2212] Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 378-379.

[2213] Neh., vii, 61-62.

[2214] Neh., vii, 63-65.

[2215] Luc., ii, 36.

[2216] Rom., xi, 1 ; Phil., iii, 5.

[2217] Josèphe, Vita, 1.

[2218] Josèphe, Contra Apionem, i, 7.

[2219] Beaucoup d’entre eux étaient rentrés en Palestine avec Zorobabel, à la fin de la captivité.

[2220] Talmud de Jérusalem, Taanith, 68, a. Voir , Essai sur l’histoire et la géographie de la Palestine…, p. 349 et 352.

[2221] Nom latin calqué sur le grec « Δεσπόσυνοι » qui dérive de « Δεσπότης, maître, seigneur » (Jésus, le maître et seigneur par excellence), et qu’on employa de bonne heure pour désigner les membres de la famille du Sauveur.

[2222] dans Eusèbe, Historia Ecclesiastica, iii, 12 ; xix, 20, 1-2.

[2223] , Die Worte Jesu, t. I, p. 266.

[2224] dans Eusèbe, Historia Ecclesiastica, I, vii, 11-15. Voir , Der Brief des Julius Africanus an Aristides, p. 121.

[2225] , « Matthäus » dans , Handbuch zum Neuen Testament, p. 153. Voir Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 326.

[2226] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques., t. I, p. 197 et 317. « Les évangélistes insérèrent les généalogies sans voir qu’elles étaient la négation de la naissance virginale ». Giran, Jésus de Nazareth, p. 46. Cf. , Études christologiques, p. 15-16 ; , Das urchristentum, seine Schriften und Lehren, 2e éd., p. 221 ; , Jesus, p. 2 ; etc.

[2227] Matth., i, 16.

[2228] Luc., iii, 23.

XVIII. La purification de Marie et la présentation de Jésus dans le Temple.

Aux récits de ces touchants mystères, les rationalistes contemporains ne peuvent opposer que les objections les plus banales. Ce sont des légendes tardives, puisque Jésus est né à Nazareth et que ses parents n’ont pas songé à le porter à Jérusalem[2229]. Divers motifs empruntés à l’Ancien Testament ont contribué à la formation de ces narrations fictives : entre autres, la loi du rachat des premiers-nés[2230], et la consécration du jeune Samuel au Seigneur par sa mère[2231]. Anne et Siméon ne sont pas autre chose que « des figures symboliques[2232] ». « Les temps anciens avaient une tendance enfantine à exposer leurs convictions sous la forme d’histoire.[2233] » Celles que raconte ici saint Luc ont pour « but véritable » de « montrer comment Jésus, déclaré Messie au moment de sa naissance, a été encore salué comme tel dans le temple par les deux vieillards inspirés[2234] ». De plus, ces histoires démontrent, elles aussi, que « l’ancienne tradition regardait la naissance de Jésus comme une naissance ordinaire, puisque sa mère avait besoin d’une purification[2235] ».

Toutes ces assertions pèchent par la base et ne sont que d’impuissants efforts pour détruire l’évangile. Jésus est né à Bethléem, non pas à Nazareth. Nous avons indiqué les raisons supérieures pour lesquelles lui et sa mère se sont humblement soumis à des lois qui ne les concernaient qu’en apparence, Anne et Siméon sont des figures très vivantes, très réelles, qu’il n’a pas été nécessaire d’inventer. Quel intérêt l’évangéliste avait-il à nous fournir à leur sujet des détails si concrets, tels que l’âge d’Anne la prophétesse, le nom de son père et celui de sa tribu, si ces personnages n’étaient qu’imaginaires ? Nous avons indiqué aussi le motif pour lequel Dieu s’est complu à faire glorifier son Fils dès les premiers jours de sa vie mortelle. Disons enfin que, si la prophétie de Siméon avait été imaginée par « la foi de l’Église primitive », elle aurait eu un tout autre aspect. Elle se serait bien gardée de présenter le Messie comme la gloire d’Israël, puisque la plupart des Juifs prirent relativement à Jésus l’attitude de l’incrédulité la plus obstinée.

[2229] , Wahrheit und Dichtung in den Evangelien [Wahrheit und Dichtung im Leben Jesu ?], p. 33.

[2230] Num., xviii, 15.

[2231] I Reg., i, 24.

[2232] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 6-1.

[2233] , Jesus im Unterricht, 1910, p. 13-14. Cf. Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 372-374.

[2234] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 355.

[2235] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 396. Cf. , Die vier kanonischen Evangelien nach ihrem ältesten bekannten Texte, t. II, p. 189.

XIX. Les Cantiques de l’Incarnation.

Ces quatre cantiques, dont toute âme chrétienne admire la beauté noble et simple[2236], le caractère si bien approprié aux circonstances dans lesquelles ils furent improvisés, sont aussi, tous ensemble et isolément, l’objet d’attaques réitérées de la part des rationalistes. Nous avons donc à nous occuper de leur défense.

On le devine aisément, d’après la théorie hétérodoxe, ils ne seraient pas l’œuvre des personnages dont ils portent les noms ; mais ils auraient été composés ou par saint Luc, ou par quelque autre membre de la chrétienté primitive. On a même été jusqu’à dire que leur origine ne serait pas chrétienne, mais juive.

Citons, selon notre coutume, les principales appréciations portées sur eux par l’école libérale la plus récente. « Les cantiques improvisés sont aussi fréquents dans le récit de Luc que les songes révélateurs dans celui de Matthieu[2237] » ; par conséquent, ils n’ont pas plus de réalité historique que ces songes. Ils « appartiennent à la sphère de l’imagination religieuse[2238] ». Ils ne s’adaptent pas véritablement aux récits parmi lesquels ils ont été introduits ; ils n’ont pas de connexion intime avec eux : preuve manifeste qu’« ils ont dû être ajoutés par le rédacteur évangélique[2239] ».

Nous protesterons d’abord contre cette dernière affirmation. Une étude attentive des quatre cantiques révèle au contraire qu’ils sont parfaitement à leur place et s’enchaînent très régulièrement avec le contexte, qu’ils s’harmonisent à souhait avec la situation des personnages sur les lèvres desquels ils sont placés. Chacun d’eux, nous l’avons indiqué en les expliquant, décrit avec des nuances très appropriées les bienfaits nombreux du Messie, et ouvre des horizons nouveaux sur son rôle futur. Il y a en cela un argument d’une grande force en faveur de leur authenticité. Ajoutons que les deux principaux de ces cantiques, le Magnificat et le Benedictus, ont un coloris judaïque très marqué. Comment donc saint Luc, qui, était païen d’origine, moins au courant par lui-même des choses juives, aura-t-il pu s’assimiler si bien, soixante ans environ après les faits qu’il décrit, les sentiments religieux et les espérances messianiques des Juifs à l’époque de la naissance du Sauveur, et les exprimer si exactement dans le langage israélite d’alors, sans y mêler des conceptions chrétiennes proprement dites ? On a nié à bon droit que ce problème fût réalisable[2240].

Les contradictions réciproques des néo-critiques suffiraient d’ailleurs, à elles seules, pour montrer qu’ils sont loin d’être sûrs de leur fait. De qui sont les cantiques, s’ils n’ont pour auteurs ni Marie, ni Zacharie, ni les anges, ni Siméon ? Ce sont des « psaumes juifs », disent les uns[2241] ; des chants judéo-chrétiens, c’est-à-dire ébionites, certifient les autres[2242] ; selon d’autres encore[2243], des poèmes purement chrétiens, des restes de l’hymnologie de l’Église primitive. Quel parti prendre ? de quel côté nous rangerons-nous, puisque les partisans de ces opinions très diverses prétendent avoir seuls raison ? Mais examinons successivement chacun des cantiques.

1. Le Magnificat. — Nous avons à trancher d’abord une question de critique textuelle, qui, il y a peu d’années (vingt-cinq ans au plus), intéressait à peine quelques rares érudits, mais qu’une assertion hardie des néo-critiques a presque fait entrer dans le domaine public. Au dire de ces derniers, l’auteur du troisième évangile aurait attribué lui-même la composition du Magnificat non pas à Marie, mais à Élisabeth. Voici les faits. En avant du cantique[2244], on lit la petite formule d’introduction : « Et Marie dit ». Mais Origène nous apprend[2245] que, de son temps, plusieurs manuscrits grecs, au lieu du nom de la sainte Vierge, mentionnaient celui d’Élisabeth. D’autre part, trois anciens manuscrits latins[2246] ont aussi la leçon Elisabeth, au lieu de Maria. De plus, Nicétas de Rémésiana (contrée voisine de la Pannonie) écrivait, au milieu du viie siècle : « Élisabeth, longtemps stérile, … ne cesse pas de glorifier ( magnificare) Dieu de toute son âme[2247] » ; et un peu plus bas[2248] : « Avec Élisabeth, notre âme glorifie ( magnificat) le Seigneur ».

C’est sur ces documents qu’on a essayé de baser l’opinion nouvelle[2249]. Toutefois, sans parler de leur petit nombre, ce sont là des témoins plutôt singuliers par leur nature, et, d’après les règles de la critique textuelle, ils ne représentent pas même une tradition, mais seulement une variante sans autorité, que les néo-critiques se seraient bien gardés de signaler, si elle n’avait pas favorisé en apparence leurs tendances négatives.

On leur oppose cinq arguments irréfutables : le témoignage de presque tous les manuscrits grecs[2250], celui de toutes les versions, l’interprétation clairement exigée par le contexte, l’état d’âme de Marie et la tradition constante de l’Église.

Bornons-nous à quelques brèves explications, portant sur les trois derniers de ces arguments. Il est d’abord certain que, d’après l’ensemble du récit, c’est Marie, et non Élisabeth, qui doit avoir prononcé les paroles du Magnificat. L’un des chefs de l’école protestante libérale le reconnaît[2251], « ce qui est décisif en faveur de Marie, c’est la circonstance qu’en cet endroit un chant de louange de la part d’Élisabeth serait trop tardif ; sa vraie place serait après le verset 25[2252]. Ici, au contraire, l’harmonie des faits exige que la prochaine naissance du Messie soit célébrée ». Entre la situation d’Élisabeth et le thème du Magnificat, on ne saurait établir aucune liaison satisfaisante. Ce thème est trop au-dessus d’elle, car il annonce la réalisation d’un fait qui est de beaucoup supérieur à la nativité du précurseur. Et quelle exagération ce serait, de la part d’Élisabeth, d’annoncer que toutes les générations la proclameraient bienheureuse ! .

Au contraire, dans le Magnificat, tout convient à la situation psychologique de Marie. On ne comprendrait guère qu’elle fût demeurée silencieuse en un tel moment, après les chaudes félicitations de sa cousine. Et, de même que les paroles du cantique sembleraient trop calmes, trop suaves pour la nature ardente d’Élisabeth, et peu en rapport avec l’émotion qu’elle a manifestée, dans un langage entrecoupé, à l’arrivée de la sainte Vierge[2253], de même elles sont en harmonie, parfaite avec le caractère de celle-ci. Marie, en effet, plus maîtresse d’elle-même, sait exprimer sa joie et sa reconnaissance en termes plus mesurés, qui se succèdent à la façon d’une méditation douce et pieuse, sans cesser d’être vraiment à la hauteur de ce moment auguste.

La tradition de l’Église est très nette et très ancienne. En Orient comme en Occident, en Égypte comme en Syrie, à Rome comme à Constantinople et à Jérusalem, elle est partout uniforme. Si Origène mentionne la variante « Et Élisabeth dit », c’est pour montrer qu’elle est négligeable, fausse même. En fait, la leçon « Et Marie dit » est la seule qu’on puisse constater avant le iiie siècle.

Nous avons signalé les échos de l’Ancien Testament qui se font entendre çà et là dans le Magnificat, et nous avons dit, en même temps, combien ils étaient naturels sur les lèvres d’une pieuse Israélite. Les néo-critiques, qui d’ailleurs en exagèrent le nombre, les apprécient tout autrement, et ils en concluent que le cantique de Marie est dénué de toute originalité[2254]. Ils trouvent que la mère du Christ a trop emprunté aux anciens poèmes hébreux, surtout au cantique d’Anne, mère de Samuel. Ils vont même jusqu’à lui dicter le langage qu’elle aurait dû tenir. Pourquoi ne fait-elle aucune allusion aux paroles de l’ange Gabriel et à l’incarnation du Verbe dans son sein ? Pourquoi ne mentionne-t-elle pas même le Messie ? Conclusion : « l’hymne a peut-être été composé d’abord comme action de grâces d’une mère à l’occasion de l’heureuse victoire de son fils, qui avait triomphé des oppresseurs d’Israël[2255] ». Voilà ce qu’on propose à notre intelligence, comme étant beaucoup plus digne de foi que le récit évangélique !

Sans entrer dans des détails inutiles, nous répondrons à nos adversaires : 1° qu’il existe une différence aussi marquée entre le cantique d’Anne et celui de Marie qu’entre un chant de triomphe orgueilleux, personnel, et un chant d’humble reconnaissance, de sorte que le Magnificat demeure très original malgré ses quelques emprunts ; 2° que les mots : « Il a jeté les yeux sur la bassesse de sa servante[2256] » rappellent le titre d’humilité que Marie avait pris en répondant à l’ange : « Ecce ancilla Domini[2257] » ; 3° que, dans son cantique, la mère du Christ ne parle pas au point de vue chrétien — les rationalistes auraient eu le droit de s’en étonner —, mais comme une Israélite à qui Dieu vient d’accorder le plus grand honneur qui pût se concevoir ; 4° que son chant rappelle de la façon la plus heureuse les promesses messianiques faites aux patriarches et aux prophètes, et qui allaient maintenant s’accomplir.

Le Magnificat ne pouvait pas être mieux accommodé aux circonstances.

2. Le Benedictus, les néo-critiques en sont certains, ne provient pas plus de Zacharie que le Magnificat n’est l’œuvre de Marie. Lorsqu’un père, disent-ils, se met à composer une poésie, religieuse ou autre, sur la naissance de son fils, c’est à celui-ci qu’il consacre ses premières pensées et ses premières paroles ; il ne songe point, comme c’est ici le cas, à s’occuper d’abord de toutes sortes de choses étrangères, qui n’ont pas encore eu lieu. La première partie du cantique[2258], qui est de beaucoup la plus considérable, n’a donc aucun rapport avec la circoncision du précurseur ; c’est un cantique exclusivement juif. La deuxième partie[2259] est un chant chrétien, composé par un auteur très différent[2260]. Le rédacteur du troisième évangile a groupé les deux poèmes en un seul[2261], qui « a été glissé après coup et intercalé dans le récit ; c’est pourquoi il décrit des faits et des états d’âme qui n’ont pu exister sous cette forme que pour la chrétienté subséquente[2262] ».

Qui a raison ? Le Benedictus, pas plus que les trois autres cantiques dont nous devons la conservation à saint Luc, ne saurait être tout à la fois juif et chrétien. Il est vrai de dire qu’il se compose de deux parties distinctes, l’une plus générale, qui s’adresse au peuple israélite tout entier, et l’autre plus spéciale, qui concerne le fils de Zacharie. Mais il existe entre elles l’unité la plus rigoureuse, puisque, d’un côté, le poète indique ce que sera la rédemption messianique pour sa nation, et que, de l’autre côté, il trace le rôle de son fils par rapport au Messie. Le Benedictus est donc vraiment le chant d’un Juif des derniers temps, nourri de la Bible et des prophètes, et qui prédit les futurs bienfaits du rédempteur. Il n’est pas permis d’y voir autre chose ; aussi les hypothèses des néo-critiques sont-elles vaines et forcées.

3. Le Gloria in excelsis n’est pas plus « superposé au récit » de saint Luc que le Benedictus et le Magnificat ; il y est parfaitement à sa place, quoi qu’on affirme en sens contraire, sans en donner aucune preuve. Si les deux notes d’ont il se compose retentirent plus tard aussi dans des bouches humaines, au moment de l’entrée solennelle de Jésus à Jérusalem[2263], c’est qu’elles exprimaient à merveille — les disciples du Maître l’avaient compris comme les anges — ce double effet de la rédemption : la gloire procurée à Dieu et la paix donnée au monde.

4. On adresse des reproches analogues et aussi peu mérités au Nunc dimittis du vieillard Siméon. Tel néo-critique prétend qu’il est également très facile de le « détacher de son contexte[2264] » ; mais un de ses collègues lui répond que ces « paroles poétiques s’harmonisent fort bien avec la situation[2265] : » ce qui est très exact. On dit encore qu’« il ne dépasse pas l’idéal messianique précédemment exprimé par l’ange Gabriel et dans les cantiques d’Élisabeth (c’est-à-dire de Marie) et de Zacharie[2266]. Le Dr F. Spitta[2267] va beaucoup plus loin, en certifiant que, dans le Nunc dimittis, il n’est « pas même question de la personne du Messie ».

Contentons-nous de relever ces deux dernières assertions. Elles sont assurément étranges, puisque Siméon ne parle que du Messie dans son touchant cantique, et qu’au thème des bénédictions conférées à Israël par le divin Enfant, thème déjà exposé par Marie et par le père de Jean-Baptiste, le saint vieillard ajoute celles que Jésus va répandre spécialement sur les païens.

Pour en finir avec les rationalistes à propos des cantiques de l’Enfance, citons encore ce raisonnement que propose l’un des plus modérés d’entre eux. Rien ne montrera mieux la fragilité de leurs hypothèses. F. Spitta se demande[2268] comment ces poèmes religieux qui, d’après lui, sont d’anciens psaumes juifs, ont pu être attribués à la sainte Vierge, au père du précurseur, au vieillard Siméon. Peut-être, répond-il, saint Luc, ou le rédacteur du troisième évangile, les aura-t-il trouvés dans un recueil de chants chrétiens, avec les titres « τῆς Μαρίαμ, de Marie », « τοῦ Ζαχαρίου, de Zacharie », « τοῦ Συμεῶνος, de Siméon », l’Église primitive les ayant regardés comme l’œuvre de ces saints personnages. Peut-être aussi ces titres ne représentaient-ils d’abord ni la mère de Jésus, ni le mari d’Élisabeth, ni le vieillard associé au mystère de la Présentation, les noms de Marie, de Zacharie et de Siméon étant alors très communs chez les Juifs. Mais saint Luc aura été induit en erreur par cette identité des appellations.

De telles raisons sont-elles sérieuses, surtout quand on connaît les procédés si consciencieux de l’auteur du troisième évangile ? Non, nos quatre cantiques ne sont point une parure tardive, destinée à embellir l’histoire préliminaire du Sauveur. Une tradition très sûre les a notés de bonne heure et les a conservés fidèlement, chose facile, grâce à leur simplicité et à la mémoire tenace des Orientaux[2269]. On ne saurait alléguer aucun motif historique pour lequel nous devrions regarder ces poèmes exquis avec plus de défiance que les autres parties des évangiles. Nous rejetons donc les assertions, dénuées de preuves, suivant lesquelles ils n’auraient pas plus de réalité que les discours prêtés par Tite-Live à ses héros.

[2236] « Ces cantiques si purs, si doux, Magnificat, Gloria in excelsis, Nunc dimittis, Benedictus Dominus Deus Israel…, qui vont servir de base à une liturgie nouvelle ». (Renan. Les évangiles et la seconde génération chrétienne, p. 278.)

[2237] Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 370.

[2238] , The first three Gospels, p. 111.

[2239] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 145. Cf. , Zeitschrift für die Neutestamentliche Wissenschaft…, t. VII, p. 316.

[2240] Voir Zahn, Einleitung in das Neue Testament, t. II, p. 404.

[2241] , Jahrbücher für protestantische Theologie, t. XVII (1901), p. 192-261 ; , Zeitschrift für die neutestamentliche Wissenschaft, t. VII, p. 316, etc.

[2242] H. J. Holtzmann, J. Weiss, A. Loisy, etc.

[2243] Notamment, von Harnack, pour le Magnificat et le Benedictus, dans l’opuscule Lukas der Arzt, p. 69.

[2244] Luc., i, 46.

[2245] Origène, Homilia in Lucam, 5.

[2246] Le Vercellensis, du ive siècle ; le Veronensis, du ve siècle, et le Rhedigeranus-Vratislaviensis, un peu plus récent.

[2247] , De psalmodiæ bono, ix.

[2248] , Ibid., xi.

[2249] Ses principaux défenseurs sont , Jahrbücher für protestantische Theologie, t. XVII, p. 197-200 ; , Theologisch Tijdschrift, 1896, p. 254-256 ; von Harnack, Sitzungsberichte der königlich preußischen Akademie der Wissenschaften, t. XXVII (1900), p. 437-440 ; LoisyLoisy, Revue d’histoire et de littérature religieuses, 1897, p. 424-432, et Les évangiles synoptiques, t. I, p. 299, 301-305. Plusieurs écrivains catholiques ont énergiquement riposté, entre autres , Revue biblique, t. VII, p. 74-77 ; , L’Université catholique, recueil religieux, philosophique, scientifique et littéraire, nouvelle série, t. XXXIX, p. 213-242 ; , Revue d’histoire ecclésiastique, 1903, p. 623-644 ; , Ist Elisabeth die Sängerin des Magnificat ?, 1901. Voir aussi , « Das Magnifikat ein Psalm der Maria und nicht der Elisabeth » dans Theologische Abhandlungen, 1902.

[2250] Nous disons presque, à cause de la remarque d’Origène, car tous les manuscrits grecs actuellement connus ont la leçon Μαρίαμ.

[2251] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 389.

[2252] Luc., i, 25. C’est-à-dire au moment où Élisabeth sut qu’elle allait devenir mère.

[2253] Luc., i, 42-45.

[2254] , Jahrbücher für protestantische Theologie, t. XVII, p. 199 : « Si l’on admet que Marie a été inspirée par l’Esprit Saint, je m’étonne avec Strauss qu’un produit de l’Esprit Saint ne soit pas plus original ». Cf. Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 389.

[2255] , Ibid., p. 200. Voir aussi , Zeitschrift für die neutestamentliche Wissenschaft, t. VII, p. 316.

[2256] Luc., i, 48.

[2257] Luc., i, 38.

[2258] Luc., i, 68-75.

[2259] Luc., i, 76-79.

[2260] , Jahrbücher für protestantische Theologie, t. XVII, p. 206-213.

[2261] , Zeitschrift für die neutestamentliche Wissenschaft, t. VII, p. 316.

[2262] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 391.

[2263] Luc., xix, 38.

[2264] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 357.

[2265] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 398.

[2266] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 357.

[2267] , Zeitschrift für die neutestamentliche Wissenschaft, t. VII, p. 316.

[2268] , Ibid., p. 316-317.

[2269] « Les cantiques eux-mêmes avaient pu se conserver jusqu’alors fidèlement. Nul besoin pour cela d’autographe. Le cœur de Marie avait tout conservé, l’écrivain en rend lui-même le témoignage et ses paroles ne sont pas de vains mots. Plus les impressions sont profondes, plus les pensées qui les reproduisent se gravent ineffaçables dans l’âme, et le souvenir des expressions caractéristiques qui les formulent reste indissolublement lié à celui de ces pensées elles-mêmes ; chacun a fait cette expérience dans les moments graves de sa vie. » (, Commentaire sur l’évangile de saint Luc, 2e éd., t. I, p. 203.)

XX. L’adoration des mages, la fuite en Égypte, le massacre des Innocents.

Ces épisodes de l’Enfance du Sauveur comptent parmi ceux contre lesquels la critique rationaliste s’est le plus acharnée. Elle ne voit, en eux aussi, qu’une « légende », qu’elle consent à trouver « très dramatique et très belle », « riche en couleurs », en sorte qu’« il est naturel qu’elle ait toujours attiré les peintres et les poètes… ; seulement, il n’y a pas là un grain d’histoire[2270] ». Elle les attribue, plus encore que beaucoup d’autres faits évangéliques, à la foi de l’Église primitive, qui se proposait de glorifier son Christ par l’hommage que le monde païen lui aurait apporté dès son berceau, et par la manière merveilleuse dont il aurait échappé aux embûches du cruel Hérode[2271]. Des « motifs » ou influences de divers genre, empruntés au judaïsme et au paganisme auraient servi de point de départ à cette série de légendes.

Pour procéder avec ordre, nous partagerons les objections des néo-critiques en deux groupes. Nous répondrons d’abord à celles qui tendent à rejeter le caractère historique de la visite des Mages ; nous examinerons ensuite celles qui concernent les mesures persécutrices d’Hérode. Mais, auparavant, nous jetterons un regard général sur l’ensemble du récit, en nous demandant s’il justifie les soupçons dont il est devenu l’objet.

I. Ceux qui l’attaquent avouent eux-mêmes, directement ou indirectement, qu’ils nient surtout sa véracité à cause des éléments surnaturels qu’il contient : raison qui, nous l’avons démontré, est tout à fait inacceptable au point de vue d’une critique impartiale. On parle de légendes. Que ceux qui lancent cette accusation contre une page si simple, si sobre, si naturelle, veuillent bien se reporter encore, pour cette partie spéciale de la sainte Enfance, aux évangiles apocryphes et à leurs élucubrations fantaisistes, banales, presque toujours visiblement mensongères. Ils verront toute la différence qui existe, entre la légende et l’histoire véritable. Mais il y a plus : le cadre extérieur dans lequel se meut le récit est admirablement conforme aux données que nous avons par ailleurs. « L’arrivée des Mages à Jérusalem et la forme de leur question prouvent qu’ils n’étaient pas Juifs ; la signification messianique de cette même question et l’appréciation que portèrent sur elle le peuple et Hérode, l’effet qu’elle produisit sur la ville et sur le roi, la demande adressée par Hérode aux scribes touchant le lieu de la naissance du Christ, … leur réponse si bien d’accord, non seulement avec la prophétie de l’Ancien Testament, mais avec les idées messianiques de l’époque, enfin le caractère d’Hérode, soupçonneux, dissimulé, traître… : la description entière reflète visiblement les conditions historiques des dernières années du règne d’Hérode. La couleur locale ne trahit pas l’erreur la plus légère. Les idées et le tableau sont appropriés à l’époque, et le caractère qui est tracé d’Hérode est parfaitement le sien[2272] ». À un autre point de vue, qui a été déjà indiqué ci-dessus, la visite des Mages n’a rien en elle-même que de très plausible, puisque « tout démontre que les idées messianiques avaient pu pénétrer fort avant dans l’Orient[2273] ». Bref, « il est difficile de trouver une explication satisfaisante de l’origine (de cet épisode), si ce n’est celle de sa réalité[2274] ».

Il est vrai qu’il y a l’étoile, et aussi, paraît-il, une erreur psychologique dans la description du caractère d’Hérode. Mais, tout en croyant personnellement à la nature miraculeuse de l’étoile des Mages, nous avons admis que la présence du miracle n’est pas absolument exigée par le récit. Toute difficulté sérieuse disparaît donc de ce côté, car l’étoile a singulièrement offusqué les rationalistes[2275].

Il n’y aurait qu’à dire avec E. de Pressensé[2276] : « Évidemment, une étoile ne s’arrête pas sur une maison, elle ne saurait borner à ce point son rayonnement. Mais ce qui est possible, c’est que, après être demeurée inaperçue, elle reparaisse au moment même où l’on arrive en un lieu déterminé. Le récit évangélique parle le langage populaire, et de même qu’il fait lever et coucher le soleil, il ne prétend à aucune exactitude scientifique dans la description des phénomènes naturels ».

C’est bien à tort aussi que la conduite d’Hérode à l’égard des Mages a été jugée inexplicable au point de vue psychologique. On l’a déclarée « imprudente », et en contradiction avec tout ce que l’histoire nous apprend de son caractère habile et rusé[2277]. On n’a pas voulu comprendre pourquoi il a confié à des étrangers « des investigations que les gens de sa police », et même « le premier habitant venu de Bethléem, auraient pu lui fournir[2278] ». Soit ! Hérode n’avait pas besoin du concours des Mages pour trouver l’Enfant Jésus. Mais la crainte, la haine, la colère, en un mot les passions humaines, font souvent abandonner aux plus prudents les vraies voies de la sagesse. C’est en partie pour cela que le rusé despote, au lieu d’employer les limiers habituels de sa police, préféra dissimuler momentanément ses sentiments intimes. Il craignit sans doute de faire échouer son sinistre projet, en recourant à d’autres moyens. Sa manière d’agir dans, cette circonstance ne fut donc ni « imprudente », ni « superflue », comme les adversaires des évangiles aiment à le répéter.

II. Cela dit, passons aux théories imaginées par les néo-critiques, pour découvrir ce qu’ils nomment les « motifs » qui auraient servi de thème créateur à l’épisode de la visite des Mages. Deux de ces motifs ou influences ont été indiqués successivement. Le premier est emprunté au judaïsme. C’est la prophétie de Balaam[2279], suivant les uns[2280] ; telle série de textes d’Isaïe[2281] et des Psaumes[2282], suivant les autres[2283]. Mais déjà nos lecteurs savent que l’étoile de Balaam est simplement une métaphore pour désigner directement le Messie, et non pas un astre proprement dit. Les autres textes allégués prophétisent la conversion du monde païen au vrai Dieu, et dépassent de beaucoup l’incident très spécial de la visite des Mages ; un génie littéraire de premier ordre aurait été nécessaire pour les transformer en un si brillant épisode. De plus, comment se fait-il que saint Matthieu, qui signale d’ordinaire avec tant de zèle l’accomplissement des anciens oracles par notre Seigneur Jésus-Christ, ne fait pas même une allusion discrète à ceux qui, dans l’hypothèse rationaliste, auraient inspiré son récit de fond en comble[2284] ?

La plupart des théologiens libéraux sont allés chercher de préférence la source de l’histoire évangélique des Mages dans les idées ou dans les faits du paganisme. À propos de l’étoile, plusieurs d’entre eux insistent sur la croyance presque générale chez les païens, au début de notre ère, d’après laquelle des phénomènes sidéraux extraordinaires auraient été associés aux principaux événements de la vie des rois et des héros, sinon même de tous les hommes[2285]. Mais, demanderons-nous encore, comment cette superstition aura-t-elle pu créer en détail l’histoire de la visite des Mages à la crèche ? Une donnée vague est incapable de créer de toutes pièces le plus touchant des récits. Au reste, nous l’avons vu par d’autres exemples, sur lesquels les néo-critiques ont vainement tenté d’appuyer leurs systèmes destructeurs, si l’on rencontre parfois, entre tels incidents ou telles idées des évangiles et certains rites ou certains concepts des religions païennes, des analogies qui frappent à première vue, on ne doit pas en être surpris ; mais il faut étudier plus à fond ces similitudes. On ne tardera pas à découvrir qu’elles n’existent qu’au dehors, et qu’elles ne supposent nullement l’emprunt, l’imitation, soit d’un côté, soit de l’autre. En ce qui concerne l’étoile des Mages, elle n’a certainement rien de commun avec la superstition païenne à laquelle on voudrait injustement la rattacher.

D’autres critiques ont pensé que la religion de Mithra, le dieu soleil, n’aurait pas été sans influence sur l’épisode évangélique que nous étudions. Pour le prouver, ils ont mis à profit un fait d’histoire qui se passa l’an 66 de notre ère, et dont voici le résumé rapide, d’après Dion Cassius[2286]. À la date indiquée, le mage Tiridate vint d’Arménie en Italie, accompagné d’autres mages et de trois mille cavaliers qui lui formaient un cortège magnifique. Son but avoué était de présenter ses hommages à Néron. Neuf mois durant, il traversa toutes les contrées voisines de l’Euphrate, en vrai triomphateur. Trois de ses compagnons étaient des fils de rois. C’est à Naples qu’il eut sa première entrevue avec l’empereur. Fléchissant le genou devant lui, il le nomma son Seigneur et l’adora. Néron donna de grandes fêtes eu son honneur. Au jour le plus solennel, Tiridate s’avança avec sa suite devant le trône impérial, qui avait été dressé sur une place publique, et rendit encore hommage à Néron en se prosternant devant lui. Puis il lui dit : « Seigneur, moi, fils d’Arrakos, … je suis ton esclave ; je suis venu à toi comme à mon Dieu, et je t’adore comme Mithra ». L’historien ajoute que Tiridate s’en retourna dans son pays par une route différente de celle qu’il avait suivie pour venir en Italie.

Le parallélisme entre ce trait et la visite des Mages à l’Enfant Jésus est remarquable à première vue. Mais devons-nous en conclure, avec de nombreux néo-critiques[2287], que c’est d’après cette base historique que le récit de saint Matthieu aurait été inventé ? Non, sans aucun doute. Il y a à cela plusieurs grands empêchements. Les différences qui existent entre les deux faits sont tellement considérables, que l’hypothèse d’un emprunt de la part de l’évangéliste non seulement « semble risquée[2288] », mais doit être rejetée d’emblée, comme étant plus difficile à croire que le caractère historique des incidents racontés par saint Matthieu. Aussi plusieurs théologiens libéraux refusent-ils ouvertement de l’adopter[2289]. Mais nous avons une raison encore plus convaincante : c’est que, de l’aveu de A. Harnack, l’évangile selon saint Matthieu avait paru depuis plusieurs années au moins, lorsque Tiridate fit son célèbre voyage en Italie pour saluer la prétendue divinité de Néron.

III. Nous venons de nommer A. Harnack. L’appréciation qu’il porte sur la fuite de la sainte Famille en Égypte et sur le massacre des Innocents est vraiment surprenante de la part d’un critique sérieux. Il reconnaît que le premier de ces deux faits est « peut-être historique », et que le second peut avoir eu « un noyau historique ». Et cependant il affirme, sans apporter aucune preuve de son assertion, qu’une légende a pu se former au sujet de la fuite en Égypte, et que « nous n’avons aucun moyen de porter un jugement » sur le massacre des enfants de Bethléem[2290]. La parole de saint Matthieu ne compte pas pour cet historien. D’autres rationalistes sont plus affirmatifs. « Quant au massacre des enfants de Bethléem, qui fait corps avec la légende des Mages, il ne paraît pas plus historique que cette légende elle-même. Josèphe nous a raconté par le menu tous les crimes d’Hérode le Grand, et il paraît étrange qu’il n’ait rien dit d’un acte aussi, monstrueux[2291] ».

Cette fois, on signale une raison, mais toute négative. Elle consiste dans l’argumentum e silentio, dont nous avons démontré la grande faiblesse, mais que nos adversaires manient volontiers, à défaut d’arme meilleure[2292]. Ils oublient, en alléguant le silence de Josèphe sur ce point spécial, que c’est comme un principe pour cet historien de taire à peu près complètement dans ses écrits ce qui regarde la vie de Jésus, et qu’en outre, il est loin d’être complet, même sur l’histoire de son propre peuple[2293]. Ils oublient surtout que Josèphe rend un témoignage très réel, quoique indirect, à la véracité de l’évangéliste, en racontant tout au long des atrocités autrement barbares, commises par Hérode. Contentons-nous de citer le jugement général qu’il porte sur le despote, en ces termes[2294] : « Quand on prend en considération les arrêts de mort et tous les outrages sanglants qu’il fit subir à ses sujets et à ses plus proches parents, quand on se rappelle la dureté inexorable de son cœur, il est impossible de ne pas le déclarer un barbare, un monstre sans pitié. Il suffisait de ne point parler selon ses idées, ou de ne pas se montrer son très humble serviteur en toutes choses, ou encore d’être soupçonné de manifester peu de respect ou de soumission à son égard, pour qu’aussitôt on devînt l’objet de sa colère aveugle et violente, qui atteignait indistinctement parents, amis et ennemis ». Comparé à tant de forfaits[2295], qu’était, tout horrible qu’il fût en lui-même, le massacre de quelques petits enfants ? Une goutte d’eau dans la mer, a-t-on dit justement. On conçoit donc que Josèphe soit demeuré muet sur ce crime spécial[2296]. En outre, à ce silence, nous pouvons opposer l’attestation, tout au moins du séjour de Jésus en Égypte, par les calomnies du Talmud que nous avons citées en leur temps[2297]. Les circonstances ne sont pas les mêmes, il est vrai, car, au dire des rabbins, Jésus ne se serait réfugié en Égypte qu’après avoir atteint l’âge d’homme ; mais le témoignage conserve tout son prix pour garantir le fait principal.

D’ailleurs, s’il n’est pas exact qu’Hérode ait persécuté l’Enfant Jésus, et commis l’atrocité la plus abominable pour se défaire de lui, comment les incidents de la fuite en Égypte et du massacre des Innocents ont-ils pris naissance ? Le répertoire des néo-critiques n’est vraiment pas riche en fait d’hypothèses, ou, comme ils disent, de « motifs » créateurs des prétendues légendes. De nouveau, ils ont recours à des influences juives et à des influences païennes, soit séparées, soit combinées ensemble ; ils ne sortent pas de là.

On a trouvé des indices de l’influence juive jusque dans la vie d’Abraham et dans celle de Moïse, telles que les racontent les écrits rabbiniques. « Ce récit (de la persécution de Jésus par Hérode) est sans doute l’écho d’une antique légende…, concernant Abraham. Le roi Nemrod avait lu dans les étoiles la prochaine naissance d’un homme qui devait détruire son pouvoir, il fit égorger tous les petits enfants de son empire. Mais, avertie à temps, la mère d’Abraham prit la fuite et donna le jour à son fils dans une grotte[2298] ». Ce « motif » est tiré de si loin, qu’il n’est présenté que par un très petit nombre de néo-critiques. C’est plutôt, suivant quelques-uns d’entre eux, « l’histoire de la délivrance de Moïse enfant[2299] qui a exercé une influence sur le récit de Matthieu[2300] » ; moins toutefois, ajoutent-ils, d’après le récit de l’Exode, que d’après les amplifications fabuleuses que cet épisode avait reçues sous la plume des rabbins, et sous celle de Flavius Josèphe à leur suite[2301]. Un prêtre égyptien aurait prédit au pharaon d’alors la naissance prochaine d’un enfant israélite, qui humilierait l’Égypte et rendrait sa propre nation très puissante. C’est par crainte de cet adversaire dangereux que le pharaon ordonna de mettre à mort tous les enfants mâles des Hébreux[2302]. Mais ne faut-il pas être à bout d’arguments solides, pour supposer que saint Matthieu s’est inspiré de pareilles fables afin de composer un récit tout nouveau et, en somme, si différent[2303] ? Car les contrastes sont multiples. Ainsi, Moïse n’a pas été conduit de Palestine en Égypte ; il y est né. C’est par milliers que le pharaon fit périr les enfants des Hébreux ; etc.

On a compris le peu de solidité de cette base, et l’on a cherché ailleurs, sans cependant abandonner le domaine du judaïsme. On a rapproché de la persécution de Jésus par Hérode le récit contenu au chapitre xiie de l’Apocalypse, où nous voyons le Messie et sa mère en butte à la haine d’un dragon terrible, qui voudrait leur donner la mort. Dans la narration de saint Matthieu, le roi Hérode remplacerait donc le dragon de l’Apocalypse. Ce sentiment a trouvé des adhérents assez nombreux[2304] ; nous y reviendrons dans un instant.

Enfin, l’évangéliste aurait « mis à profit le prophète Osée[2305], sans égard à sa véritable signification[2306] » Mais l’oracle d’Osée n’a pas plus servi que l’Exode ou l’Apocalypse à la composition fantaisiste des faits relatifs à la persécution de l’Enfant Jésus par Hérode. Si saint Matthieu cite ce texte pour l’appliquer au Sauveur ramené d’Égypte en Terre sainte, c’est, répétons-le, dans un sens typique, qu’il savait fort bien distinguer de sa signification littérale et directe. Et l’on ne voit pas comment une parole de ce genre aurait pu servir de thème à toute la série des événements dont se compose l’histoire des Mages.

Pour la fuite en Égypte et le massacre des enfants de Bethléem, les critiques rationalistes font aussi appel aux influences mythologiques, spécialement à l’idée, assez fréquemment exprimée aux temps anciens, suivant laquelle les personnages illustres, après avoir été l’objet de graves persécutions de la part de puissants ennemis, étaient ensuite sauvés grâce à la protection divine. Sous ce rapport, écrit H. Gunkel[2307], « nous possédons une quantité considérable de narrations parallèles au récit » évangélique. Il mentionne Cyrus[2308], Romulus et Rémus[2309], Auguste[2310] ; puis il conclut : « Ces parallèles nous fournissent la preuve décisive du caractère légendaire » de la narration de saint Matthieu[2311]. On cite pareillement, comme modèles de cette hostilité et de cette délivrance merveilleuse, le roi assyrien Sargon Ier,[2312] le dieu égyptien Hathor attaqué par Typhon, etc.

Où veut-on nous conduire par ce véritable dévergondage de prétendues influences ? Quelle relation existe-t-il entre ces opinions, souvent contradictoires et le récit de l’évangile, qui n’est pas plus emprunté au judaïsme, qu’à des concepts mythologiques ? En réalité, ces soi-disant « parallèles » ne font que placer dans un plus vif relief le caractère unique de la révélation chrétienne, toujours si noble dans sa simplicité. « La théorie moderne d’après laquelle cette histoire (la visite des Mages avec ses conséquences immédiates) est une fiction littéraire, uniquement basée sur des motifs légendaires et des analogies du folklore, viole toute vraisemblance[2313] ».

[2270] Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 396-397. « C’est de la poésie sous forme d’histoire », dit aussi Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 377. , Die Geburtsgeschichte Jesu Christi, p. 16-17, mesure encore moins son langage : « Aucun homme intelligent ne regardera comme historiques les détails qui concernent la fuite en Égypte et le massacre des enfants de Bethléem ». Voir aussi , Religionsgeschichtliche Erklärung des Neuen Testaments, p. 231-239 ; von Harnack, Neue Untersuchungen zur Apostelgeschichte… p. 105-106 ; etc.

[2271] « Les Mages représentent l’hommage anticipé du monde païen, … rendu au Sauveur universel qui était issu d’Israël. À cet hommage de l’humanité non juive s’associe aussi le firmament, en tant qu’il est la portion la plus noble du monde de la nature. Tout rend hommage à Jésus qui est le centre du monde entier ». , Jesus im Unterricht, p. 12.

[2272] dans Hastings, A Dictionary of Christ and the Gospels, t. I, p. 721.

[2273] Reuss, Histoire évangélique…, p. 151. Les destinées du « pays de l’Occident » ont toujours excité un très vif intérêt dans les contrées orientales, et particulièrement en Chaldée, comme on le voit par les anciens monuments. « Aucun nom géographique n’y apparaît aussi souvent que celui de cette région. » (, Babylonisches im Neuen Testament, p. 55.) Sous ce rapport, le récit de saint Matthieu est donc bien d’accord avec les inscriptions cunéiformes. , dans son livre Wo lag das Paradies ?, p. 133, parle d’oracles babyloniens très anciens, annonçant l’avènement d’un grand roi, qui surgira dans l’Occident, et qui fera régner sur toute la terre le droit et la justice, la paix et la joie, rendant ainsi tous les peuples heureux. Cf. Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 320.

[2274] , The Gospel according to St. Matthew, ii, 12.

[2275] Elle leur crée des « perplexités » (, The first three Gospels, p. 109), quelque sentiment qu’on accepte. Leur parlez-vous d’une conjonction planétaire ? Ils répondent, assez justement peut-être, que « cette conjonction n’a aucune ressemblance avec l’étoile des Mages » (, Ibid.). D’une étoile fixe ? Mais « une étoile qui s’avance et qui s’arrête au-dessus d’une maison, … cela se conçoit aisément au point de vue des anciens. Pour nous, qui savons ce qu’est une étoile et à quelle distance de la terre ont lieu ses évolutions, cette marche en avant pour indiquer le chemin et cet arrêt au-dessus d’une maison n’ont pas de sens » (, Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 231). On est même allé jusqu’à dire que cet astre aurait pu « accomplir toute son œuvre à la fois, en conduisant directement les Mages au terme de leur voyage (à Bethléem). De la sorte, Hérode n’aurait pas entendu parler d’eux… et les enfants de la cité de David seraient demeurés sains et saufs » (, Ibid.).

[2276] , Jésus-Christ, son temps, sa vie, son œuvre, p. 279.

[2277] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 376 ; , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 229 ; etc.

[2278] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 367 ; Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 367 et 397 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 220 ; Holtzmann, Die Synoptiker, p. 48 ; etc.

[2279] Num., xxiv, 17. Voir la p. […], où elle a été citée.

[2280] Holtzmann, Die Synoptiker, p. 47 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 364 ; etc.

[2281] Is., ix, 1-2 ; xlii, 6 ; xlix, 6-7 : trois passages où le Messie est annoncé comme devant être la « lumière des nations » et attirer à lui tous les peuples ; surtout Is., lx, 3 : « (Jérusalem), les nations marcheront vers ta lumière et les rois vers la clarté de ton lever ».

[2282] Ps., lxviii, 29-35 (en particulier le verset 30 : « À ton sanctuaire de Jérusalem les rois t’offriront des présents ») ; Ps., lxxi, 10.

[2283] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 377 ; etc.

[2284] Plusieurs néo-critiques, parmi ceux qui n’admettent pas une influence juive, mais un « motif » païen, sont d’accord avec les théologiens conservateurs pour faire cette remarque très juste. Entre autres, Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 220.

[2285] , De divinatione, i, 47 ; , Epitoma Historiarum Philippicarum, xxx[v]ii, 2, pour Mithridate ; , Historia Augusta, xiii, 5-6, pour Alexandre Sévère. Cf.  dans , Encyclopedia biblica, t. III, col. 3350-3351 ; , Die Geburtsgeschichte Jesu Christi, p. 19-20 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 220 ; , Babylonisches im Neuen Testament, p. 50 ; etc.

[2286] , Historia Romana, LXIII, i-vii. Voir aussi , Histoire naturelle, xxx, 16 ; Suétone, De vita Cæsarum, Nero, xiii.

[2287] Cf. , dans Zeitschrift für die Neutestamentliche Wissenschaft…, 1902, p. 1-5 ; , Ibid., 1903, p. 19-20 ; , Die Geburtsgeschichte Jesu Christi, p. 19-20, , Licht vom Osten, 1903, p. 257 ; , Das urchristentum, seine Schriften und Lehren, 2e éd., t. I, p. 101 ; , Die Stellung des Urchristentums zum Staat, 1908, p. 24 ; etc.

[2288] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 77.

[2289] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 220 : « Nous n’avons pas le courage de dire que le récit de Matthieu a été engendré par cette histoire ». Voir aussi , Bible problems and the new material for their solution, p. 246-247 ; , Babylonisches im Neuen Testament, p. 55 ; , Religionsgeschichtliche Erklärung des Neuen Testaments, p. 233.

[2290] von Harnack, Neue Untersuchungen zur Apostelgeschichte…, p. 105.

[2291] Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 398.

[2292] Giran, Jésus de Nazareth, p. 42 : « Josèphe, qui souligne complaisamment tous les crimes d’Hérode, ne dit rien de ce massacre ». Cf. , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 228 ; , « Matthäus » dans , Handbuch zum Neuen Testament, p. 160 ; etc.

[2293] Zahn, Das Evangelium des Matthäus ausgelegt, p. 110, note 24.

[2294] Josèphe, Antiquitates judaicæ, xviii, 15.

[2295] Nous avons mentionné les principaux (p. […]).

[2296] Le païen , grammairien latin qui vivait au ve siècle de notre ère, fait très probablement allusion au massacre des Innocents, lorsqu’il écrit dans ses Saturnales, ii, 4 : « (Auguste) ayant entendu dire que, parmi les enfants âgés de moins de deux ans qu’Hérode avait fait égorger en Syrie, se trouvait le propre fils du roi, fit cette réflexion : Il vaut mieux être le pourceau (ὖν) d’Hérode que son fils (ὑιόν) ». Le jeu de mots est grossier, mais légitime.

[2297] Voir p. […]. Cf. Origène, Contra Celsum, i, 38 et iii, 1 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 222.

[2298] Giran, Jésus de Nazareth, p. 42.

[2299] Ex., ii, 1-10.

[2300] Holtzmann, Die Synoptiker, p. 49.

[2301] Josèphe, Antiquitates judaicæ, II, ix, 2.

[2302] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 370 ; , Jesus im Unterricht, p. 14-15 ; , Das Alte Testament im Lichte des Alten Orients, 2e éd., p. 410-411 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 220-221 ; etc.

[2303] , Religionsgeschichtliche Erklärung des Neuen Testaments, p. 235 : « Pourquoi aurait-on appliqué de telles choses à Jésus ? »

[2304] Cf. , Religionsgeschichtliche Erklärung des Neuen Testaments, p. 234-236 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 220 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 377 ; , Zum religionsgeschichtlichen Verständnis des Neuen Testaments, p. 54-58 ; , « Über babylonische Einflüsse im neuen Testament » dans la Neue kirchliche Zeitschrift, 1906, p. 706 ; etc.

[2305] Os., xi, 1 ; « J’ai rappelé mon fils de l’Égypte ». Cf. Matth., ii, 15.

[2306] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 65.

[2307] , Zum religionsgeschichtlichen Verständnis des Neuen Testaments, p. 69-70.

[2308] D’après , Historia, i, 108.

[2309] D’après , Ab Urbe condita, I, iii.

[2310] Suétone, De vita Cæsarum, Augustus, xciv.

[2311] Strauss, Nouvelle Vie de Jésus, trad. franc., avait déjà proposé ce parallélisme, t. II, p. 75-76 ; de même Renan, Les évangiles et la seconde génération chrétienne, p. 191. Il est aussi accepté par , Religionsgeschichtliche Untersuchungen, t. I, p. 77-78 ; , Das urchristentum, seine Schriften und Lehren, 2e éd., t. I, p. 553-554 ; Holtzmann, Die Synoptiker, p. 197 ; etc.

[2312] Voir les détails et la réfutation dans , Die Geschichte der Geburt…, p. 110-115. Comme certains néo-critiques attribuent une origine babylonienne au dragon de l’Apocalypse dont nous venons de parler, ce même savant catholique, très au courant des questions assyriologiques, remet les choses au point, Ibid., p. 118-176, et démontre l’inanité du rapprochement.

[2313] , Commentary on the Gospel according to St. Matthew, p. 14.

XXI. L’épisode du Temple de Jérusalem.

Bien que les rationalistes contemporains rejettent en bloc le caractère historique des récits de l’Enfance, l’épisode du temple a cependant trouvé grâce devant plusieurs d’entre eux[2314]. Il en est même, tel le Dr Th. Keim[2315], qui se sont ouvertement constitués ses défenseurs. Et cela se conçoit, car il porte en lui-même les marques d’une parfaite véracité. Tout y est admirablement naturel, y compris la plainte maternelle de Marie et l’étonnement que lui causèrent, ainsi qu’à Joseph, soit la présence, au milieu des docteurs juifs, de son enfant dont elle connaissait si bien les habitudes réservées et silencieuses, soit sa réponse au sens si profond[2316]. Dans les moindres traits, une étude attentive et impartiale ne peut découvrir que de l’histoire véridique ; il n’en est pas un seul qui ait l’apparence de la légende[2317].

Néanmoins, quelques néo-critiques sont hésitants[2318]. Quant à la grande masse des théologiens rationalistes, elle tranche la question d’une manière franchement négative[2319], et en cela elle est d’accord avec ses verdicts antérieurs. Pour justifier leur sentence, ces auteurs rééditent les sophismes que nous avons déjà si souvent entendus. Avec D. Strauss[2320], auquel ils continuent d’emprunter presque toutes les armes dont ils se servent pour attaquer la tradition évangélique, ils font d’abord appel, selon leur coutume, à de prétendues « influences » juives et païennes, qui auraient servi de base à l’épisode du temple. Le thème traité ici par saint Luc est, disent-ils, celui que l’on rencontre dans la vie de nombreux héros de l’histoire ou de la légende ; thème d’après lequel le caractère propre à l’homme mûr se manifeste d’avance et en germe dans les actions et les paroles de l’enfant ou de l’adolescent[2321]. Moïse et Samuel dans la littérature juive, Cyrus, Bouddha, Auguste et d’autres encore dans la littérature païenne, auraient donc fourni l’idée de l’incident du temple. Mais contentons-nous de répondre que ce « motif » est usé, trop vague et trop général pour avoir ici force de preuve. B. Weiss a eu parfaitement raison d’écrire[2322] que les néo-critiques « se tourmentent » en vain, pour découvrir des parallèles bibliques ou mythiques à cet épisode. On ne peut trouver des éléments étrangers dans le récit de saint Luc qu’à la condition de les y introduire soi-même.

On a cherché aussi des raisons plus particulières de mettre sa véracité en doute. On allègue, par exemple, la négligence prétendue de Marie et de Joseph, et on les rend coupables de la disparition momentanée de l’Enfant. On affirme que « l’élan religieux » qui pressa Jésus de rester à Jérusalem et dans le temple après le départ de ses parents, et davantage encore la réponse qu’il fit à sa mère, sont des exagérations manifestes. Ces détails ne seraient pas explicables au point de vue psychologique[2323]. Nous avons réfuté d’avance ces objections, très superficielles, en développant le récit évangélique. Quelques critiques s’étonnent aussi de l’inquiétude exprimée par Marie : ne savait-elle pas quel était cet enfant et qu’il ne courait aucun risque de se perdre ? On leur a très justement riposté qu’ils raisonnent « comme si le cœur de l’homme fonctionnait à la façon d’un syllogisme[2324] ».

Ce qui est pire, en un sens, que de hier ou de contester le caractère historique de l’épisode entier ou de la parole admirable qu’il encadre, c’est d’en fausser totalement la signification et la portée. Tantôt, en effet, les interprètes rationalistes voient dans l’incident du temple « un des événements qui instruisirent Jésus, qui l’éclairèrent et qui hâtèrent l’éclosion de sa conscience religieuse[2325] » ; tantôt ils affectent de le regarder comme un spécimen de sa « virtuosité religieuse », comme « un trait de sa piété personnelle », trait qui démontre que « le jeune villageois » a été plus séduit par les sévères discussions des docteurs d’Israël que par le culte sacerdotal et pompeux du temple… Non qu’il haïsse le temple ; mais il sera bien plus l’homme de la synagogue que le dévot fréquentateur de l’autel[2326] ».

Mais c’est surtout la parole de Jésus à sa mère que les rationalistes contemporains ont faussée et dénaturée en diverses manières. Suivant eux, elle manifesterait un sentiment de raideur et même d’insubordination à l’égard de ses parents[2327]. On ne saurait protester assez énergiquement contre une telle accusation. La réponse du Sauveur n’a rien de contraire à la piété filiale. Ne devait-il pas, en toute simplicité et liberté, rappeler à Marie et à Joseph ce que leur angoisse semblait leur avoir fait momentanément oublier ? Du reste, nous l’avons dit, l’évangéliste souligne le véritable esprit de cette réponse, lorsque, voulant caractériser la vie de Jésus pendant les dix-huit années d’obscurité qu’il devait encore passer à Nazareth, il se contente de ce trait significatif : « Il leur était soumis ».

Les adeptes de l’école protestante libérale ont fait subir à la parole du fils de Marie une déformation plus grave encore. Dans quel sens aurait-il affirmé que Dieu était son Père ? D’après eux, le mot « père » n’avait alors sur ses lèvres qu’une signification très générale. Ils nous rappellent que divers passages de l’Ancien Testament[2328] établissaient déjà, entre Dieu et le peuple théocratique, des relations paternelles d’une part, filiales de l’autre. C’est seulement d’après cette « conscience israélite » que Jésus aurait désigné Dieu comme son Père, dans ce passage. « Depuis que cet enfant avait appris, sur le sein de sa pieuse mère, à diriger son regard vers le Dieu du ciel et de la terre, vers le Dieu de ses pères, il s’était senti le fils de ce Dieu, qui l’enveloppait d’un amour paternel.[2329] » Si un théologien à demi conservateur, comme croit l’être l’auteur de cette citation, tient un pareil langage, on ne devine que trop quelle sera l’interprétation des critiques rationalistes. Ceux d’entre eux qui attribuent une valeur historique à l’épisode du temple ne consentent à voir dans le mot « père » qu’une allusion à l’intimité qui régnait entre Dieu et Jésus, sans que celui-ci ait songé le moins du monde à s’arroger la nature divine. Nous avons vu qu’il n’est pas permis d’affaiblir, ou plutôt d’affadir à ce point la première parole de l’Enfant Jésus, citée visiblement par saint Luc comme une preuve frappante de sa croissance en sagesse et en grâce.

[2314] Citons entre autres, Holtzmann, Leben Jesu, p. 78-77, et , Das Leben und Wirken Jesu, p. 25. Une des raisons qui a conquis leur faveur, c’est l’absence de l’élément miraculeux dans ce récit.

[2315] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 412-417. Et aussi jusqu’à un certain point , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 280.

[2316] Aux critiques radicaux qui regardent cet incident comme une légende poétique, W. Beyschlag, quoique semi-rationaliste, fait cette réponse : « Nous voudrions bien connaître le poète de l’Église primitive qui aurait été capable d’inventer la parole qui forme le centre de ce récit » (, Das Leben Jesu, 4e éd., t. I, p. 64).

[2317] , (rationaliste lui aussi), Die Lehre Jesu, 2e éd., p. 94 : « Tous ces détails sont marqués au sceau de la vérité ».

[2318] Réville, est de ce nombre (Jésus de Nazareth, t. I, p. 411) : « Nous n’oserions… nous porter garant du caractère complètement historique ».

[2319] Voir , Das urchristentum, seine Schriften und Lehren, 1887, p. 425-427 ; Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 323 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 169 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 400-401 ; etc.

[2320] Strauss, Vie de Jésus, t. I, p. 368-370 ; Nouvelle Vie de Jésus, t. II, p. 90-92.

[2321] Holtzmann, Die Synoptiker ; Weiss, loc. cit. ; , The early Conceptions of Christianity, trad. angl., p. 43-45 ; etc.

[2322] Weiss, Das Leben Jesu, t. I, p. 207, note.

[2323] , Die Evangelien des Markus und Lukas, 8e éd. (dans le Kritischexegetischer Kommentar über das Neue Testament de ), p. 341 et 344.

[2324] , Commentaire sur l’évangile de saint Luc, 2e éd., t. I, p. 184.

[2325] , Jésus-Christ avant son ministère, 2e éd., p. 57. De nombreux théologiens protestants, libéraux ou orthodoxes, parlent dans le même sens. « C’est le moment où le bourgeon, qui s’était lentement développé et qui était demeuré fermé jusque-là, brise pour la première fois ses enveloppes vertes », écrivait le Dr , Das Evangelium des Lukas, 3e éd., p. 41. Et , Das Leben Jesu, 4e éd., t. II, p. 65 : « Cette visite au temple a éveillé en lui quelque chose de très intime et de très élevé, qui y sommeillait ».

[2326] Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 410. Où Réville a-t-il appris cela ? Remarquons aussi la contradiction qui règne entre lui et ceux de ses collègues qui attribuent l’émotion de Jésus adolescent aux splendeurs du temple et du culte.

[2327] , va jusqu’à dire, Jesus im Unterricht, p. 16 : « Ici, la brouille future de Jésus avec sa famille projette déjà son ombre : destinée qui n’a été épargnée à aucun des grands personnages par lesquels devaient être frayées les voies nouvelles ».

[2328] Par exemple : Ex., iv, 22-23 ; Deut., xiv, 1-2 ; Jer., xxxi, 9, 20 ; Os., xi, 1 ; Eccl., xxiii, 1 ; , Die Worte Jesu, t. I, p. 151-152, cite des exemples analogues, pris dans la littérature rabbinique.

[2329] Weiss, Das Leben Jesu, t. I, p. 269. , qui appartient à la même école semi-rationaliste, a dit aussi, Das Leben Jesu, 4e éd., t. I, p. 14 : « Ce n’est point là… un oracle concernant le secret métaphysique d’une origine surnaturelle » ; c’est simplement « l’expression tout à fait naïve » d’une intime relation avec Dieu ; pas autre chose.

XXII. Sur la science de l’âme du Christ.

La Sacrée Congrégation des Séminaires et Universités, ayant posé (à la Congrégation du Saint Office) la question suivante : Peut-on enseigner sans crainte d’erreur les propositions suivantes :

1° Il n’est pas certain que l’âme du Christ, au temps de sa vie ici-bas, ait possédé la science que possèdent les bienheureux, à raison même de la vision béatifique.

2° Et l’on ne peut pas non plus donner comme certaine la doctrine suivant laquelle l’âme du Christ n’a rien ignoré, mais a, dès le début, connu dans le Verbe toutes les choses passées, présentes et futures, c’est-à-dire tout ce que Dieu sait par science de vision.

3° Le sentiment de certains écrivains récents sur le caractère limité de la science dans l’âme du Christ ne doit pas être plus mal accueilli dans les écoles catholiques que la doctrine des anciens sur la science universelle dont l’âme du Christ fut dotée dès le début.

Les Éminentissimes cardinaux, inquisiteurs généraux dans les choses de la foi et des mœurs, après avoir recueilli le vote des consulteurs, ont décidé qu’il fallait répondre négativement (savoir : qu’on ne peut pas enseigner avec sécurité toutes les propositions ci-dessus détaillées).

Le lendemain jeudi, dans l’audience accoutumée accordée à Mgr l’assesseur du Saint-Office, rapport de ce qui précède ayant été présenté à S. S. Benoît XV, Sa Sainteté a approuvé la conclusion des Éminentissimes Pères, l’a confirmée et a ordonné de la publier.

Donné à Rome, au palais du Saint-Office, le 7 juin 1918.

XXIII. Le développement intellectuel et moral de l’Enfant Jésus.

Ne voyant en Notre-Seigneur qu’un homme comme les autres, ou lui accordant tout au plus des qualités naturelles d’ordre supérieur, qui faisaient de lui un génie remarquable et peut-être même unique — un surhomme, d’après leur néologisme barbare —, les rationalistes contemporains affectent de ne pas comprendre que son développement a dû s’opérer dans des conditions extraordinaires. Ainsi, le professeur K. Hase admire la formation « spirituelle », c’est-à-dire intellectuelle et morale de Jésus. Il y découvre même des éléments qui lui paraissent inexplicables par les procédés ordinaires de l’éducation[2330]. Mais il répète sur tous les tons qu’elle consista en « un développement tout humain », qu’« on n’a aucun droit de la regarder comme surnaturelle », que, si « elle est à la fois explicable et inexplicable, naturelle et merveilleuse », elle demeure « dans tous les cas purement humaine[2331] ». Cette théorie est devenue comme un article de foi pour les adeptes du protestantisme libéral ou du « christianisme libre[2332] ». Les chefs de cette école — les Th. Keim, les J. Wellhausen, les H. J. Holtzmann, les A. Harnack, les J. Weiss, les A. Jülicher, les A. Sabatier, les A. Réville, les A. Loisy — et les critici minores à leur suite — entre autres, J. H. Crooker, J. E. Carpenter, G. Frenssen, E. Hühn, E. L. Stapfer, Ch. Guignebert — sont tout à fait d’accord pour l’enseigner et pour l’exploiter en gros et en détail. Ils ne diffèrent entre eux que par des nuances.

Ils ne se contentent pas de ce premier résultat, purement négatif, que les récits évangéliques contredisent de la façon la plus absolue, en affirmant la divinité de notre Seigneur Jésus-Christ. Ils essayent aussi de reconstruire, et de suppléer par là-même au silence relatif des documents sacrés. Ils ont découvert un double moyen de s’éclairer sur la nature et le mode de l’éducation du Sauveur. En premier lieu, ils appliquent à Jésus enfant et adolescent les règles générales qui dirigeaient la formation intellectuelle de ses jeunes compatriotes ; en second lieu, de sa vie d’homme, ils induisent ce qu’il a dû être aux années de son enfance et de sa jeunesse[2333].

Assurément, l’idée est juste dans une certaine mesure, puisque Jésus — la narration évangélique le suppose — s’est développé au dehors comme les enfants, les adolescents et les jeunes gens de son pays et de son époque, ne se distinguant d’eux que par l’absence totale des défauts de son âge et par la manifestation de qualités plus grandes. Mais les néo-critiques ont grandement abusé de cette double règle : d’abord (nous devons insister sur ce point, qui est capital), en ne tenant aucun compte de la nature divine du Sauveur, et en le traitant comme un homme pur et simple, quelles que soient d’ailleurs les qualités dont ils consentent à l’orner ; puis, parfois, en entrant dans des détails dont la prolixité est fatigante, même lorsqu’ils ne sont pas dénués de toute science[2334].

Citons quelques passages du tableau que G. Frenssen, pasteur protestant devenu incrédule et romancier, trace de l’éducation et de la formation du Sauveur[2335] : Jésus, dit-il « avait des yeux singulièrement profonds pour recevoir en lui-même les paisibles et belles images (du dehors), et une âme forte, délicate, pour réfléchir inconsciemment sur ces images et pour les interpréter doucement, gracieusement… Il est allé avec ses camarades de jeu sur les collines, lorsque les premières fleurs s’épanouissaient dans les champs. Ensemble, les mains pleines de fleurs, ils regardaient au loin dans la contrée, jusqu’à la mer bleue qui s’étale à l’ouest. Il a vu, blanc pour la moisson, le champ de blé situé au flanc de la colline, et, avec les autres enfants, il s’est tenu à la porte de la maison où l’on célébrait le mariage d’une jeune villageoise. Le lendemain matin, sa mère parla des demoiselles d’honneur qui, pendant la nuit, avaient parcouru le village, ayant à la main des lampes allumées… Dans les champs, il a aidé à lier (les gerbes) ; des chardons y étaient mêlés et piquaient le travailleur… Il a vu venir à travers le village le berger et son troupeau de brebis. Pendant que celles-ci s’avançaient lentement, le berger fit un petit récit : il avait cherché une brebis durant toute la nuit, et il l’avait retrouvée le matin ; son visage brillait de plaisir. Le même jour, très tard, la voisine vint, en courant, raconter que le fils du paysan, (jeune homme) aux mœurs légères, qui, trois ans auparavant, avait quitté la maison paternelle et le village dans un mouvement de violente colère, … était revenu. Au crépuscule du soir, il était demeuré des heures entières dans la rue, en haillons, et avait regardé les lampes allumées dans la maison paternelle. Quels haillons ! avait ajouté la voisine… (Jésus) était un enfant timide, circonspect ; il se tenait à l’écart et regardait la vie avec des yeux étonnés. Sans doute il jouait avec les autres enfants ; mais souvent il sortait du groupe des joueurs, malgré lui pour ainsi dire, comme si un être invisible se fût approché de lui et lui eût dit : Va un peu à l’écart. Alors les yeux de l’enfant devenaient de plus en plus immobiles ; une voile épais les recouvrait. Mais il ne faisait pas sombre dans son âme… Alors ses compagnons de jeu venaient et l’éveillaient, se disant les uns aux autres : Jésus rêve de nouveau ; voyez comme il rêve ! Et alors il rejoignait les autres enfants, les yeux encore troublés par de doux souvenirs, le visage légèrement contracté par la tristesse ».

G. Frenssen continue sur ce ton, pendant six pages encore, nous faisant passer avec Jésus par l’école et par la synagogue. « Avec un front dur et sombre » l’officiant lisait à haute voix les dix commandements de Dieu. « Le brave enfant écoutait, intimidé, et ne pouvait comprendre. Mais il se rassérénait lorsqu’on lisait les saintes annales et qu’on parlait des héros d’Israël, de ses prophètes et de son futur libérateur. Alors son jeune cœur se remplissait de hautes et saintes délices ». Il songeait à ces lectures jusque bien avant dans la nuit, « et s’endormait heureux, les yeux enflammés ».

Le même auteur, inlassable, nous montre aussi Jésus au sein de sa famille. « Sur le seuil de la maison et au foyer, il écoutait avec une âme tendre, largement ouverte, ce que ses parents et les voisins croyaient et imaginaient au sujet des anciens temps : sur Dieu, qui réside, avec beaucoup de bons anges, là-haut dans le ciel bleu, et sur le diable, qui y réside aussi, mais dans le coin le plus noir, derrière les lourds nuages gris… Les mauvais anges sont en grand nombre auprès de lui. Dieu et ses anges, le diable et ses anges, descendent et montent jour et nuit, se mêlant en bien et en mal à la destinée des hommes. Toute maladie et toute aliénation mentale est l’œuvre des mauvais anges… Dans l’aliéné qui demeure à l’autre extrémité (du village) habitent sept anges et esprits du diable, lui faisant pousser des cris de rage ».

C’est ainsi que les idées de son temps, vraies ou fausses, pénétraient une à une dans l’âme de Jésus enfant et adolescent : « Jusqu’à sa mort, il n’a rejeté ou méprisé aucun trait de la foi ou de la superstition de son peuple ». Plus tard, il apprit le métier de charpentier. Son travail le conduisit en dehors de Nazareth, qu’il n’avait pas encore quitté, et de nouvelles connaissances pénétrèrent dans son esprit. « Il alla jusqu’au bord de la mer, où il vit les barques des pêcheurs de perles danser sur les vagues agitées ; le marchand était là avec sa bourse de cuir, attendant le résultat de la pêche ». Il traversa la Palestine, et entendit les plaintes poussées contre la rapacité du tétrarque Hérode ; il vit les soldats qui pillaient, les publicains qui volaient. À Jérusalem, il contempla les abus qui avaient pénétré jusque dans le sanctuaire, grâce à la connivence des prêtres. Ainsi se fit son éducation. Ses compatriotes ne le voyaient pas sans étonnement, sans arrière-pensée. « Il ne savait pas lui-même ce qui se passait en lui. C’était un pauvre enfant des hommes, plein d’inquiétude, qui tantôt jubilait, tantôt s’attristait d’une manière indicible, un enfant des hommes agité par des pensées divines comme par de violentes douleurs, un génie qui se formait dans l’angoisse ». Un génie ? Non, pas même cela ; mais un simple « rêveur[2336] ».

Et l’on appelle ces descriptions étranges une reconstitution du développement et de la formation du Sauveur ! Ils sont admirables, les néo-critiques. Ils rejettent le caractère historique des faits les plus incontestables de l’évangile, et ils veulent que nous acceptions comme de l’argent comptant leurs élucubrations personnelles. Ils font de la psychologie à outrance, rattachant à l’enfance et à la jeunesse de Jésus-Christ toutes ses paraboles et la plupart de ses paroles, comme s’il lui eût été impossible, plus tard, d’inventer de lui-même quoi que ce soit. C’est là une singulière méthode, qui sert de prétexte à des exercices réitérés d’une littérature d’ordinaire assez banale[2337].

À toutes ces tirades et à toutes ces descriptions, nous préférons le simple aveu de J. Weiss, qui reconnaît franchement son ignorance[2338] : « Nous n’avons pas la possibilité d’épier (pour ainsi dire) le développement de Jésus ».

Est-ce à dire qu’il faille, condamner absolument la méthode que nous venons de signaler ? Encore une fois non. N’avons-nous pas montré, en l’employant nous-même dans une juste mesure, qu’elle projette quelques rayons lumineux sur l’âme et l’intelligence de Notre-Seigneur durant la période de sa formation ? Mais les rationalistes en ont abusé, puisqu’ils parlent comme si l’Homme-Dieu avait été éduqué et s’était développé à la manière des simples mortels.

Il n’est pas inutile de relever aussi quelques détails spéciaux, sur lesquels les néo-critiques ont le plus souvent insisté. En achevant sa description de Nazareth et de ses alentours, E. Renan écrivait[2339] : « Cette nature à la fois riante et grandiose fut toute l’éducation de Jésus ». Assertion tellement singulière, que son auteur a dû la démentir indirectement, quelques pages plus loin[2340], oubliant qu’il se contredisait lui-même : « Hillel, a-t-il ajouté, tel fut le vrai maître de Jésus[2341] ». Cette seconde affirmation n’est d’ailleurs pas plus fondée que la première, comme l’a démontré le professeur F. Delitzsch, dans une intéressante brochure[2342]. K. Hase faisait à son tour une hypothèse sans fondement, lorsqu’il disait[2343] : « Il est vraisemblable que Jésus a utilisé toutes les écoles et tous les moyens de formation de son époque, autant qu’ils étaient à sa portée ». Mais n’avons-nous pas entendu[2344] ses compatriotes attester qu’il n’avait jamais suivi les cours des docteurs ? Aussi A. Réville, après avoir mentionné, bien à tort, « le premier engouement (de Jésus) pour les… scribes de Jérusalem » à l’occasion de l’épisode du temple, a-t-il cru devoir ajouter que ce zèle, « à mesure que venait l’âge de discernement, s’était refroidi sous le coup de cette expérience, bien pénible pour son grand cœur, que le rigorisme légal recouvrait trop souvent des écarts blâmables, … et qu’il y avait assurément peu de religion réelle dans le pédantisme pointilleux avec lequel (ces docteurs) hachaient menu la pratique religieuse du peuple soumis à leur influence[2345] ». Répétons-le fermement : Jésus ne doit rien aux scribes.

Pendant un certain temps, il a été de mode de regarder Notre-Seigneur, sous le rapport de son éducation et de sa formation, comme plus ou moins tributaire de quelqu’une des trois sectes célèbres qui existaient alors chez les Juifs : celles des pharisiens, des sadducéens et des Esséniens. Mais, soumise à un examen plus calme et plus approfondi, cette opinion a bientôt paru si dénuée de base sérieuse, qu’elle compte à peine aujourd’hui quelques adhérents[2346]. Comme l’a reconnu D. Strauss[2347], « les pharisiens, combattus plus tard avec tant de force par Jésus, paraissent ne pouvoir être considérés que comme ayant agi sur lui négativement, par la répulsion que leur pédantisme légal et leur hypocrisie inspiraient… Il faudra s’en tenir à penser que l’influence de la secte pharisaïque sur le développement de Jésus a été essentiellement négative », Le Sauveur connaissait à fond leurs pernicieuses doctrines ; on le voit par le discours sur la montagne, par ses invectives si légitimes[2348], par sa lutte perpétuelle contre leurs principes destructeurs de la vraie religion. Entre eux et lui, il y eut un antagonisme à peu près sur toute la ligne ; ils n’ont pas été ses maîtres. Les sadducéens formaient un parti politique avant tout, le parti de la caste sacerdotale[2349], à demi sceptique au point de vue religieux, qui s’associa de très bonne heure aux pires ennemis de Jésus et ne contribua pas moins à sa mort que les pharisiens eux-mêmes. Il est de toute évidence que sa croissance intellectuelle a eu lieu tout à fait en dehors d’eux.

« Très souvent, on a mis Jésus en relations avec le groupe remarquable des hommes pieux… que nous connaissons sous le nom d’Esséniens.[2350] » C’est surtout à la fin du xviiie siècle et au commencement du xixe qu’on a multiplié les tentatives de ce genre[2351], et qu’on a fait du Notre-Seigneur un Essénien de toutes pièces. On s’appuyait sur quelques ressemblances extérieures entre la doctrine ou la conduite de Jésus et celles des Esséniens : par exemple, l’interdiction du serment, la communauté des biens que le Sauveur pratiquait avec ses disciples, l’éloge du célibat, etc. Mais les différences sont tellement essentielles de part et d’autre, et les analogies tellement superficielles, que ce sentiment, attaqué avec force par les chefs du protestantisme libéral, est à peu près complètement abandonné aujourd’hui. « Jésus ne peut avoir eu aucune relation avec les Esséniens », écrivait naguère le Dr A. Harnack[2352]. « Ceux-ci, continue-t-il, évitaient avec soin, non seulement ceux qui étaient impurs (selon la loi), mais même les hommes relâchés. Ils vivaient, pour cela, à part des autres hommes, pratiquant chaque jour des ablutions nombreuses. Chez Jésus, nous trouvons tout à fait l’opposé de ce genre de vie : il recherche les pécheurs et il mange avec eux. À elle seule, cette divergence fondamentale nous atteste qu’il s’est tenu à distance des Esséniens. Son but et ses moyens différaient entièrement des leurs. »

Il suit de là — de nombreux rationalistes sont les premiers à le reconnaître — que nous ne devons pas chercher dans les discours de Notre-Seigneur l’écho de la théologie ou des sectes contemporaines. Il n’eut jamais rien de commun avec elles. Aurait-il du moins subi, dans sa jeunesse, d’autres influences juives que celles que nous venons de passer en revue ? Beaucoup de néo-critiques l’ont pensé, et affirment que Jésus s’est laissé emporter plus ou moins par le « courant apocalyptique » qui « était alors si fort parmi le peuple »[2353]. E. Renan avait déjà formulé cette opinion[2354]. Mais nous avons démontré ailleurs[2355] à quel point elle est erronée. E. L. Stapfer[2356], d’après lequel le Sauveur « sut retirer de ces écrits les formules de vérité qu’ils renfermaient » — ce qui est déjà trop dire —, fait ensuite remarquer très justement « combien le côté… fantastique, exagéré, de toutes ces visions apocalyptiques reste étranger à sa pensée ». « Quelle distance, ajoute le même auteur, entre son enseignement simple, populaire, imagé sans doute, mais dont les images sont toujours paisibles et cohérentes, et les constructions d’un faux symbolisme et d’une bizarrerie étrange, de tous ces livres ! » Jésus ne s’est certainement pas abreuvé à ces sources malsaines.

Mais, se demandait encore D. Strauss[2357], des éléments non judaïques, extra-palestiniens, n’ont-ils pas agi sur Jésus-Christ durant sa vie cachée, de manière à élargir son horizon mental et à développer, à compléter ses idées ? Sa réponse est de nouveau négative, et à bon droit, car l’examen le plus minutieux de la vie et de la prédication du Christ ne permet pas de découvrir la moindre trace d’éléments de ce genre. C’est sans aucun fondement historique, a dit aussi K. Hase[2358], qu’on a envoyé « le jeune homme de Nazareth » dans toutes sortes d’écoles non juives, qui auraient contribué de quelque manière à sa formation intellectuelle. À ceux des néo-critiques qui ont renouvelé ces assertions, sans réussir à les mieux démontrer que leurs devanciers, disons hautement, sans crainte d’être démenti, que toutes les tentatives faites pour rattacher le développement de Jésus-Christ à l’hellénisme (spécialement à la philosophie d’Alexandrie), au bouddhisme, au parsisme, etc., ont totalement échoué[2359]. Comme l’écrivait un des maîtres les plus influents de l’école libérale[2360], « on doit affirmer en toute certitude que Jésus, dans son développement, n’a subi aucune influence immédiate du monde extra-palestinien, pas plus de Bouddha et de Platon, que de Philon et de ses prédécesseurs.

Nous avons parlé du rôle que la lecture et la méditation des saints Livres ont pu exercer sur l’intelligence et sur l’âme du Sauveur, durant sa vie de retraite à Nazareth. Mais les néo-critiques se sont livrés, de ce côté encore, à de grandes exagérations. « La base du développement intellectuel de Jésus a été dans les Écritures sacrées de son peuple », disait déjà D. Strauss[2361]. Ses disciples n’ont pas manqué de reproduire cette pensée. K. Hase, par exemple[2362] : « La sainte Écriture étudiée à fond, … depuis les patriarches jusqu’aux derniers des prophètes, tel fut le sol sacré sur lequel a eu lieu la formation spirituelle-de Jésus ». Ces critiques savent même nous dire qu’elles sont, dans le recueil biblique, les parties que Jésus goûtait le plus, comme aussi celles qui lui déplaisaient et qui allaient même jusqu’à lui inspirer de la répulsion. « Il a choisi dans les Écritures ce qui était pour lui une nourriture spéciale de l’âme, et il a trouvé ses passages favoris dans ce jardin de délices bigarré. D’abord dans les Psaumes et dans Isaïe. Dans Isaïe : non pas toutefois là où il est le prédicateur du jugement terrible, ou lorsqu’il parle comme héraut du roi futur[2363] ; mais plutôt là où il est question de l’Oint de l’Esprit, de l’Évangéliste des pauvres… Jérémie, en tant que prédicateur de la pénitence et de la piété du cœur, agit puissamment sur lui ; Osée et Malachie apparaissent dans sa prédication ; Zacharie et Daniel aussi, lorsque cette même prédication touche à sa fin. Tous ces écrivains, non moins que les livres historiques, auxquels sa parole fait plus rarement allusion, lui ont inspiré une toi profonde au Dieu tout-puissant et très sage qui a conduit son peuple.[2364] »

Quelle manière toute humaine d’apprécier Jésus et son développement ! Le commentateur catholique sait autrement goûter que les théologiens rationalistes la Bible et ses richesses inspirées, et il voit en elle, autant que personne autre, le plus parfait instrument d’éducation que le monde ait jamais possédé. Mais il n’ignore pas non plus qu’il commettrait une erreur énorme, en lui attribuant une influence exclusive ou prépondérante dans la formation du Sauveur.

Ainsi donc, il reste acquis que le milieu dans lequel Notre-Seigneur a vécu avant de se manifester au monde est incapable d’expliquer sa merveilleuse croissance. Nos adversaires le reconnaissent par instants, tout aussi bien que nous. L’un d’eux[2365] résume comme il suit leurs aveux : « Jésus est parvenu à l’âge d’homme comme membre du peuple juif et comme fils de son temps. Cependant, même la connaissance la plus parfaite des circonstances de la vie juive d’alors, parmi lesquelles Jésus a grandi, est insuffisante pour expliquer complètement sa nature. C’est une faute de nier qu’il ait subi en quelque manière l’influence de son entourage ; mais, d’autre part, il faut rejeter résolument l’opinion qui consiste à ne voir en Jésus qu’un produit de son époque ». Acceptons cette confession, toute imparfaite qu’elle demeure. Le milieu parmi lequel Jésus a grandi aurait pu, Dieu aidant, former un prophète juif, un Saint de l’ancienne Alliance, un fils de Moïse et de la Loi ; non toutefois Jésus, l’Homme-Dieu, l’homme idéal et transcendant. Suivant l’heureuse distinction de A. M. Fairbairn[2366], Notre-Seigneur n’a subi dans sa croissance aucune influence créatrice, mais seulement une influence occasionnelle, sa personnalité « était un produit trop relevé, pour être l’œuvre d’un simple facteur empirique[2367] ».

[2330] En Jésus, dit-il, « le génie religieux… éclipsait tout autre génie. Du reste, les conditions de son existence n’étaient pas propres à laisser parvenir ce genre de génie à sa pleine floraison » (, Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 292).

[2331] , Ibid., p. 289-300. Cf. Strauss, Vie de Jésus, t. I, p. 317-320.

[2332] Nouveau vocable, très à la mode depuis quelque temps, par lequel les rationalistes désignent leur parti.

[2333] Cf. , The Supremacy of Jesus, p. 127-128 ; Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 336.

[2334] Mais il s’en faut de beaucoup que leurs descriptions méritent toujours l’épithète de scientifiques. Le lecteur va s’en rendre compte immédiatement.

[2335] , dans l’opuscule Das Leben des Heilands, dargestellt, 1907, p. 10-21, extrait du roman Hilligenlei, 1905, p. 494-504.

[2336] Cette expression revient souvent sous la plume de G. Frenssen, pour désigner la nature intime de Jésus.

[2337] Cette méthode, , autrefois professeur à la Faculté protestante de Paris, l’a employée largement aussi dans le volume intitulé : Jésus-Christ avant son ministère. Il suppose que rien n’a changé en Palestine, et que tout ce qui a lieu dans la classe pauvre et chez les paysans arabes se passait de la même manière à Nazareth et chez les Juifs en général. Il brode sur ce fond selon sa fantaisie, et il compose à son tour, sur l’éducation de Notre-Seigneur, un roman qu’il prétend avoir été vécu. Toute l’histoire contemporaine des Juifs et une grande partie de la théologie rabbinique d’alors passent sous nos yeux, à propos de l’enseignement que dut recevoir Jésus, et à propos du « mélange de vérités et d’erreurs » dont son esprit « fut d’abord imprégné (p. 51) ».

[2338] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 36.

[2339] Renan, Vie de Jésus, 1re éd., p. 30.

[2340] , Ibid., p. 34.

[2341] Hillel [Ha Zaken], l’un des plus illustres docteurs juifs, a vécu sous le règne d’Hérode, quelque temps avant la naissance de Jésus-Christ.

[2342] , Jesus und Hillel, 2e éd., 1867.

[2343] , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 300.

[2344] Joan., vii, 15.

[2345] Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 424-425.

[2346] , en est un, du moins partiellement dans son livre cité plus haut (Jésus-Christ avant son ministère, p. 131-140), où il parle de Jésus comme s’il avait été dans sa jeunesse le disciple des pharisiens et des Esséniens.

[2347] Strauss, Vie de Jésus, t. I, p. 320.

[2348] Matth., xxiii.

[2349] Cf. Act., v, 17.

[2350] , Jesus, p. 17.

[2351] Voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 28-29, 31, 32-33, 88.

[2352] von Harnack, Das Wesen des Christentums, éd. de 1903, p. 21. Voir aussi Strauss, Vie de Jésus, t. I, p. 322 ; , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 293-294 ; Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 438-440 ; , Jesus, p. 18 ; etc.

[2353] , Die wichtigsten Fragen im Leben Jesu, p. 109. Voir dans le même sens , Die Hauptprobleme der Leben Jesus Forschung, 2e éd., p. 67-75 ; , Die messianisch-apokalyptischen Hoffnungen des Judentums, 2e éd., passim. ; Weiss, Die Predigt Jesu vom Reiche Gottes, 2e éd., et surtout , Von Reimarus zu Wrede : eine Geschichte…, p. 221-256, 347-395.

[2354] Renan, Vie de Jésus, p. 37-38 : « Peut-être lut-il aussi le livre d’Hénoch, alors révéré à l’égal des Livres saints, et les autres écrits du même genre, qui entretenaient un si grand mouvement dans l’imagination populaire ».

[2355] Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 275-287.

[2356] , Jésus-Christ avant son ministère, p. 110-111.

[2357] Strauss, Vie de Jésus, t. I, p. 322-323.

[2358] , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 293.

[2359] Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 296-319.

[2360] , Die wichtigsten Fragen im Leben Jesu p. 108.

[2361] Strauss, Vie de Jésus, t. I, p. 319.

[2362] , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 289.

[2363] Naturellement, les écrivains rationalistes font du Sauveur un de leurs semblables ; ils le transforment en critique et en sceptique.

[2364] , Die Geschichte Jesu erklärt, p. 55.

[2365] , Geschichte Jesu, p. 13-14.

[2366] , Studies in the Life of Christ, 13e éd., p. 58.

[2367] , a fait remarquer aussi, Sacred Sites of the Gospels, p. 97, qu’« on doit hésiter à traiter Jésus, le Christ éternel, comme s’il avait été soumis au même degré que nous aux influences extérieures ».

XXIV. La mère de Jésus et les néo-critiques.

Dès ses débuts, le protestantisme, tout en conservant dans ses parties essentielles la christologie de l’Église catholique, avait rejeté totalement le culte de Marie. Presque tous ses adhérents, même ceux qui portent le nom d’orthodoxes, sont demeurés fidèles à cette règle. « La foi en Marie, écrivait naguère l’un d’eux[2368], est un des points de séparation où les routes du protestantisme et du catholicisme s’écartent à tout jamais l’une de l’autre. » Nous pouvons augurer, d’après cela, quelle sera la manière d’agir des rationalistes avérés. Non seulement ils font de Marie une femme ordinaire, non seulement ils la traitent comme si elle avait été très au-dessous de sa mission historique, mais ils vont jusqu’à l’accuser de s’être montrée l’adversaire de son fils, de n’avoir pas cru en lui et d’avoir plus d’une fois gêné son ministère. Aussi ajoutent-ils que Jésus, de son côté, l’aurait ignorée, pour ainsi dire, et même traitée sévèrement en plusieurs rencontres. De la sorte, il aurait condamné d’avance la « mariolâtrie » catholique.

Selon notre coutume, laissons la parole à quelques-uns d’entre eux. E. Renan, sans nommer directement la sainte Vierge, fait cependant retomber sur elle une bonne part des reproches qu’il adresse à la famille du Sauveur. « La légende, dit-il[2369], se plaît à montrer Jésus dès son enfance en révolte contre l’autorité paternelle[2370]. Il est sûr, au moins, que les relations de parenté furent peu de chose pour lui. Sa famille ne semble pas l’avoir aimé, et, par moments, on le trouve dur pour elle. Jésus, comme tous les hommes exclusivement préoccupés d’une idée, arrivait à tenir peu de compte des liens du sang. » K. Hase[2371] distingue une triple forme de l’image de Marie dans les évangiles : la forme historique, la forme légendaire et la forme idéalisée par l’Église. Ce seraient comme autant de couches superposées. La forme historique, la seule vraie, met sous nos yeux une mère qui ne comprend pas son fils, non plus que son œuvre messianique. La forme légendaire est celle qui nous apparaît dans les deux premiers chapitres de saint Luc. « Dans l’idéalisation de l’Église, la mère vierge est devenue la mère de Dieu et la reine du ciel, avec la couronne d’étoiles autour de sa tête et le dragon sous ses pieds. » Mais « l’histoire et l’idéal se font une opposition réciproque[2372] ». G. Frenssen garde encore moins de mesure en parlant de la mère du Christ. « Elle a vu grandir ses enfants, ose-t-il dire[2373], et cela n’a pas tourné à sa gloire. C’est un fait rare, mais certain, que cette mère d’un héros n’a pas compris la noblesse intellectuelle de son enfant ».

On prétend légitimer de pareilles accusations, par des paroles que Jésus prononça en quatre circonstances différentes. Déjà nous avons entendu la première, à l’occasion de l’épisode du temple[2374], et nous avons vu qu’à moins d’être interprétée de la façon la plus arbitraire, elle ne contient rien qui permette de supposer qu’il régnait de la froideur, de la mésintelligence entre l’Enfant Jésus et ses parents[2375]. Nous aurons à expliquer en temps et lieu les trois autres paroles dont les néo-critiques affectent de paraître scandalisés, et nous constaterons sans peine qu’elles n’ont pas, elles non plus, la signification qu’on leur impose de vive force. Il suffira de les citer ici. La seconde en date nous a été conservée par saint Jean[2376], à l’occasion du miracle de Cana. « Ils n’ont plus de vin », dit à son fils la compatissante Marie, qui voulait éviter une humiliation à leurs hôtes de Cana. « Femme, qu’y-a-t-il entre moi et toi ? Mon heure n’est pas encore venue », répondit Jésus. Mais son heure vint presque aussitôt, et il opéra, à la demande de sa mère, le changement de l’eau en vin. Assez longtemps après, comme on venait d’annoncer au Sauveur, alors entouré d’un nombreux auditoire auquel il prêchait la bonne nouvelle, que sa mère et ses frères étaient là, désirant le voir, il s’écria : « Qui est ma mère, et quels sont mes frères ? ». Puis, parcourant du regard les rangs des auditeurs, il ajouta : « Voici ma mère et mes frères ; car quiconque fait la volonté de mon Père qui est dans les cieux, celui-là est mon frère, et ma sœur, et ma mère[2377] ». Vers la même époque, une femme juive, enthousiasmée par la prédication du Sauveur, éleva la voix et poussa cette chaude exclamation[2378] : « Heureux le sein qui vous a porté et les mamelles qui vous ont allaité ! » « Heureux, dit Jésus à son tour, ceux qui écoutent la parole de Dieu et qui la gardent ! »

Ces quatre réflexions du divin Maître sont de même ordre et de même espèce. Elles proclament l’indépendance relative dans laquelle il devait se maintenir à l’égard de ses proches, lorsqu’il s’agissait de son rôle de Messie ; mais nous ne voyons pas en quoi elles auraient blessé la piété filiale qu’il devait, à sa mère, piété qu’il lui témoigna toujours tendrement jusqu’à son dernier soupir. D’ailleurs, les deux dernières s’adressaient moins à Marie qu’à l’auditoire alors présent, et que Jésus, selon sa coutume, voulait élever à des sphères morales supérieures. Un évangile apocryphe[2379] renferme à ce sujet une de ces paillettes d’or dont parle saint Jérôme[2380]. Il prête à Notre-Seigneur cette parole si vraie : « Jamais je n’ai fait de peine à mes parents ». D’un autre côté, bien que Marie n’ait pas toujours compris entièrement les mystères de la vie de son fils, parce que Dieu ne lui en avait pas révélé d’avance tous les détails, il est certain que sa foi en lui ne s’est pas démentie un seul instant et n’a jamais subi l’ombre la plus légère. Comment cela eût-il été possible, puisqu’elle avait été mêlée si intimement à sa vie, et qu’elle avait connu, dès le premier instant, sa nature divine et sa mission de rédempteur ?

Aux outrages d’un trop grand nombre de théologiens rationalistes et hétérodoxes, opposons donc ces autres témoignages, qui font honneur aux écrivains protestants de qui ils émanent. « Quelque vertu qu’ait jamais possédée une femme, il ne me semble pas que je puisse la refuser légitimement à Marie. La convenance divine des choses me force de croire que toutes les grâces qu’une femme peut recevoir, et toutes les qualités qu’elle peut acquérir, auront été accordées d’avance à celle qui devait porter miraculeusement le saint Enfant dans son sein, puis le nourrir, l’instruire d’une manière si intime… Nous devons donner à Marie tout ce à quoi elle a droit… Il n’est pas à craindre que nous ayons une idée trop relevée des vertus de Marie.[2381] ». Un néo-critique, A. Resch, écrivait de son côté[2382] : « Cette physionomie unique de Marie, la chaste et pure Vierge, la pieuse et humble servante du Seigneur, nous apparaît dans les évangiles, surtout dans l’évangile de l’Enfance, sous un aspect tellement concret, tellement historique, tellement vrai, que, si les récits sacrés n’existaient pas, aucune imagination humaine n’eût été capable de la créer ».

[2368] , dans la Real-Encyklopädie für protestantische Theologie und Kirche, 3e éd., t. XII, p. 336.

[2369] Renan, Vie de Jésus, 1863, p. 42.

[2370] En note, on nous renvoie au texte Luc., ii, 42.

[2371] , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 268-269.

[2372] Holtzmann, Die Synoptiker, p. 31, met aussi« au propre compte » de saint Luc, « tout ce qui, dans les récits de l’Enfance, sert à rehausser et à célébrer Marie, en tant que mère virginale du Fils de Dieu. Avec Luc commence sa divine glorification ». De même , Das Leben Jesu, 4e éd., t. II, p. 50. Voir aussi Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 331-332.

[2373] , Das Leben des Heilands, dargestellt, p. 10. profère des blasphèmes encore plus grossiers dans son livre Das Fortleben des Heidentums in der altchristlichen Kirche, p. 101-102.

[2374] Luc., ii, 49.

[2375] On se demande comment un théologien protestant orthodoxe, tel qu’est , a pu écrire les lignes suivantes : « Jésus célébra dans le temple un triomphe tel qu’aucun autre enfant n’en avait eu. Les maîtres en Israël mettent en lui leur cordiale complaisance ; les regards de tous se dirigent sur lui avec une admiration croissante, lorsque sa mère survient tout à coup avec une parole de blâme. Si cet enfant n’avait pas été le doux, l’humble, l’obéissant Jésus, une scène désagréable au plus haut point se serait alors passée dans le sanctuaire de Dieu ». Die Kindheitsgeschichte unseres Herrn Jesu Christi, p. 412.

[2376] Joan., ii, 4.

[2377] Matth., xii, 46-50. Cf. Marc., iii, 31-35 ; Luc. viii, 19-21.

[2378] Luc., xi, 27-28. Voir sur ces textes au point de vue qui nous occupe, , Christus ein Gegner des Marienkultus ? Jesus und seine Mutter in den heiligen Evangelien, 1909.

[2379] Histoire de Joseph le charpentier, xi.

[2380] Voir la p. […].

[2381] , dans The Expository Times, fév. 1885, p. 125.

[2382] , Das Kindheitsevangelium…, p. 324.

XXV. Les frères de Jésus.

Ainsi qu’il a été dit, les néo-critiques et un grand nombre de protestants modérés acceptent et reproduisent la théorie d’Helvidius au sujet des « frères » et des « sœurs » de Jésus[2383]. Aux arguments que nous leur avons opposés en traitant de la virginité perpétuelle de la mère du Christ, ajoutons cette simple remarque. Si, après la naissance de Jésus, Marie avait eu quatre fils, dont deux au moins, Jacques et Jude, ont occupé des situations importantes dans l’Église primitive, comment la tradition aurait-elle accepté de si bonne heure, et avec tant de ténacité, la croyance à sa virginité perpétuelle ? Les faits auraient été là pour démentir et réduire à néant cette tradition. Et pourtant, nous l’avons vue nettement attestée dès le second siècle, alors qu’un certain nombre des Desposyni, ou parents du Sauveur, vivaient encore. Des obstacles insurmontables se seraient dressés en face d’une pareille légende. Cela est si vrai, que le plus fameux sceptique français du xixe siècle, E. Renan, qui s’était d’abord déclaré favorable à l’erreur d’Helvidius[2384], s’est aperçu plus tard[2385] que cette position n’était pas tenable. Il a reconnu qu’il n’est pas probable que les frères et les sœurs en question « aient été aussi fils ou filles de Marie ». Il insiste sur cette excellente preuve : « Jésus fut, dans sa jeunesse, désigné à Nazareth par le nom de fils de Marie… Cela suppose qu’il fut longtemps connu comme fils unique de veuve. De pareilles appellations, en effet, ne s’établissent que lorsque le père n’est plus et que la veuve n’a pas d’autre fils ».

Rappelons en outre aux néo-critiques l’argument tiré de la philologie. Et ajoutons, avec saint Jérôme[2386], que les évangélistes avaient parfaitement le droit d’employer le nom de « frères » dans un sens large, puisqu’ils n’avaient pas hésité à attribuer à saint Joseph le titre de père, après avoir dit et redit, sous toutes les formes, que la naissance du Sauveur avait été absolument surnaturelle.

On objecte que, dans la plupart des passages où les « frères » de Jésus sont mentionnés par les évangélistes[2387], Marie est nommée en même temps qu’eux, ou se trouvait alors personnellement avec eux. Mais on peut expliquer ce fait, à la suite des anciens auteurs, en disant qu’après la mort de Cléophas, père de Jacques, de Joseph, de Simon, de Jude et de leurs sœurs, sa femme et ses enfants se seront réfugiés dans la maison de Joseph et de Marie ; ou bien, qu’après la mort de Joseph, la sainte Vierge se sera retirée, avec son divin fils, chez sa sœur ou sa belle-sœur. Plus simplement encore, c’est après que Jésus l’eut quittée pour inaugurer son ministère, que Marie aura cherché un asile au foyer de Cléophas. En ces conditions, on comprend aisément qu’elle ait été souvent accompagnée de ses neveux, surtout lorsqu’elle allait rejoindre Notre-Seigneur. Quant à l’incrédulité d’une partie de la famille de Jésus-Christ à l’égard de sa mission, saint Jean la signale en termes trop clairs pour qu’on puisse la révoquer en doute : « Ses frères non plus ne croyaient pas en lui[2388] ». À cause de ce manque de foi, ils se permettaient de critiquer sévèrement sa conduite et auraient voulu lui imposer leur propre volonté[2389]. Un jour même, ses proches[2390] firent une tentative pour s’emparer de sa personne, en prétendant qu’il avait perdu la raison[2391]. Jésus lui-même semble avoir fait allusion à cette attitude hostile, lorsqu’il disait à ses concitoyens de Nazareth[2392] : « Un prophète n’est sans honneur que dans sa patrie, dans sa maison et dans sa parenté ». Son âme aimante et délicate dut beaucoup souffrir de tout cela. Mais on exagère notablement, lorsqu’on généralise la réflexion de saint Jean, comme si aucun des parents du Sauveur n’avait cru en lui. En effet, à l’époque dont parle l’évangéliste, deux des « frères » du Sauveur, Jacques et Jude, faisaient partie du collège apostolique. Comme nous l’avons dit plus haut, Jésus avait très probablement d’autres cousins et d’autres parents que ceux dont saint Matthieu et saint Marc nous ont conservé les noms, et il n’est nullement certain que des sentiments de jalousie, d’antipathie, d’incrédulité à son égard[2393] aient précisément atteint ses plus proches parents. En outre, l’auteur du livre des Actes nous montre[2394] les « frères de Jésus » au cénacle avec Marie, sa mère, en compagnie des apôtres, des disciples et des saintes femmes, attendant l’effusion de l’Esprit-Saint après l’ascension du divin Maître : d’où il suit que le grand miracle de la résurrection aurait mis fin à leurs doutes antérieurs.

[2383] Voir , Geschichte Jesu : Nach akademischen Vorlesungen, 2e éd., p. 67 ; Reuss, Histoire évangélique…, p. 137 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 291, et Quelques lettres sur des questions actuelles et sur des événements récents, p. 155 ; , Weihnachtsgeschichten, p. 6 ; , Orpheus…, p. 329 : « L’idée que ces frères et sœurs étaient des cousins ou des enfants d’un premier mariage de Joseph, est une subtilité de théologiens » ; , Jesus im Urteil der Jahrhunderte, p. 6 ; Weiss, lui-même, Das Leben Jesu, t. I, p. 270-271. Etc. Déjà Origène s’attristait de voir que plusieurs chrétiens de son temps attribuaient hardiment à Marie d’autres enfants que Jésus (Commentarium in Matthæum, x, 17).

[2384] Renan, Vie de Jésus, 1863, p. 23-25 ; Vie (populaire) de Jésus, 1870, p. 11.

[2385] Renan, Les évangiles et la seconde génération chrétienne, p. 542.

[2386] Jérôme, Adversus Helvidium, 16.

[2387] Matth., iii, 46-47 ; xiii, 35-36 ; Marc., iii, 31-32 ; vi, 3 ; Luc., viii, 19-20 ; Joan., ii, 12.

[2388] Joan., vii, 5.

[2389] Joan., vii, 2-3.

[2390] Marc., iii, 21. Cette fois, les frères ne sont pas nommés directement ; l’évangéliste emploie l’expression plus générale « οἱ παρ αὐτοῦ ».

[2391] Nous aurons à expliquer plus loin cet incident.

[2392] Marc., vi, 4.

[2393] Le théologien rationaliste , l’un des principaux membres de l’École de Tubingue, donne, dans son Jesus Nazarenus…, p. 32, une curieuse raison de ces sentiments fâcheux : « On comprend fort bien que, dans une maison où l’on travaillait rudement des mains, pour gagner le pain quotidien, un penseur solitaire ait excité bientôt l’étonnement et ait passé pour un rêveur qui ne produit rien ; puis, que la piété traditionnelle se soit scandalisée de la sienne, ardente comme un volcan ( !) ; enfin, que ses prétentions à être le sauveur du peuple aient paru simplement incompréhensibles ».

[2394] Act., i, 14.

XXVI. La nature humaine de Jésus.

À priori, il semblerait que les rationalistes, qui refusent de croire à la divinité de Jésus-Christ, et qui ne voient en lui qu’un homme comme les autres, quoique exceptionnellement doué, aient dû parler en termes assez exacts de sa nature humaine, en particulier de ses qualités intellectuelles et morales. Il est certain qu’ils se sont beaucoup occupés de Jésus et de sa personnalité. « La question Qu’était Jésus ? écrivait l’un d’entre eux[2395], occupe les hommes de notre époque plus puissamment peut-être qu’aucune autre génération… Le regard est dirigé plus que jamais sur Jésus. » Cela est vrai dans une large mesure. Malheureusement ce regard, lorsqu’il s’agit des néo-critiques, reçoit un trop grand nombre d’impressions fausses. Aussi est-on tristement déçu, lorsqu’on examine les portraits qu’ils ont tracés de lui. Même au point de vue purement humain, ils l’ont défiguré pour la plupart, sous l’influence des préjugés, parfois même d’une antipathie très accentuée. Quel Jésus méconnaissable que celui de D. Strauss, d’E. Renan, de Th. Keim, d’A. Réville, d’A. Loisy, d’A. Harnack, de W. Bousset, de J. Weiss et de tant d’autres ! C’est que, tout d’abord, la nature divine étant, en lui, inséparablement unie à la nature humaine, il n’est pas possible de le transformer en un simple mortel, sans lui enlever la partie la plus essentielle de sa personnalité. D’autre part, en supprimant de la façon la plus arbitraire, selon la méthode rationaliste, de nombreux passages des évangiles, sous prétexte qu’ils ont été écrits d’après l’inspiration exagérée de la foi ou de l’amour enthousiaste, on ne peut obtenir aussi qu’un Jésus tronqué, défiguré.

Ce n’est pas que les rationalistes de toutes nuances ne multiplient habituellement les louanges à l’adresse du Sauveur. Mais leurs éloges ne sont le plus souvent, comme on l’a dit, que des « exercices de style », des tirades creuses, destinés à calmer quelque peu l’impression fâcheuse que produisent leurs théories subversives. À les croire, ils seraient « les hommes de Jésus[2396] », ses meilleurs amis, ses plus excellents défenseurs ; ils l’auraient délivré des liens et des faux ornements dont l’avait entouré le christianisme primitif. Ils le prônent comme « la personnalité la plus importante de l’histoire[2397] », comme le vaillant héros qui nous enchaîne dans sa propre vie et sa propre essence, comme « la réalisation de notre idéal religieux, la gloire de l’humanité, la voix que Dieu nous fait entendre[2398] ».

Après cette idée d’ensemble, nous n’avons à signaler ici qu’un petit nombre de détails, dont les uns se rapportent à l’intelligence du Sauveur, les autres à sa physionomie morale. Personne n’a songé sérieusement, dans le camp rationaliste, à contester les rares qualités intellectuelles de Jésus Nous avons même vu que les principaux chefs de l’école néo-critique n’hésitent pas à admirer avec nous sa finesse d’observation, l’à-propos de ses réponses, son imagination brillante, la vigueur de sa dialectique. Mais une grande erreur des théologiens libéraux, nous l’avons également remarqué, consiste à affirmer que les facultés intellectuelles de Jésus se sont développées et que ses idées se sont formées identiquement comme les nôtres, sous l’influence du milieu et des événements parmi lesquels il a vécu.

Plusieurs adeptes des théories libérales les plus avancées sont allés beaucoup plus loin, et n’ont pas rougi, dans ces dernières années, de regarder Jésus-Christ, non seulement comme un exalté et un illuminé[2399], mais comme un insensé, comme un aliéné proprement dit. Ils ont même tenté de faire la démonstration de cet odieux blasphème dans des ouvrages spéciaux, qui ont excité à bon droit le mépris et le dégoût[2400].

Ce sont pareillement les membres de l’école protestante dite ultraradicale qui se sont permis, avec une hardiesse encore plus sacrilège, de contester les qualités morales du Sauveur. Laissons-leur pour compte leurs calomnies haineuses[2401]. Dans l’ensemble, les néo-critiques se montrent respectueux à l’égard de Jésus, envisagé au point de vue de sa personnalité morale. Mais, ici encore, ils ont le tort de supposer que ses qualités et ses vertus étaient réellement dans une perpétuelle croissance, semblables, disent-ils, à la chrysalide qui se transforme peu à peu, jusqu’à ce qu’elle devienne un insecte complet en son genre[2402]. Ils enseignent aussi, pour la plupart, que le Sauveur était doué d’une sainteté éminente, et qu’il n’a jamais commis le péché. « Un seul sentiment a manqué à sa vie, écrivait A. Sabatier[2403] : celui du repentir ; sa conscience n’a pas reçu de blessure. » Un rationaliste aveuglé par les préjugés[2404] ayant prétendu conclure de certains passages évangéliques, en particulier de la parabole de l’Enfant prodigue, que Jésus n’a pu tenir un langage si précis, si émouvant, que parce qu’il avait fait personnellement l’expérience du péché, un néo-critique plus raisonnable[2405] lui a très justement répondu que l’âme si pure et innocente de Notre-Seigneur pouvait fort bien se rendre compte des misères d’une vie coupable, tout en demeurant elle-même parfaitement sainte. Aussi, avons-nous été péniblement surpris, en lisant la réflexion suivante dans un ouvrage qui contient en général de belles pensées sur le caractère du Sauveur, et qui proclame hautement sa supériorité morale[2406] : « Qui pourrait affirmer que Jésus était certain d’avoir été exempt de péché durant toute sa vie, depuis son enfance ? » Mais Jésus lui-même a répondu à cette question, en disant à ses concitoyens : « Quis ex vobis arguet me de peccato ? Qui d’entre vous peut prouver que j’ai péché ?[2407] » Son Père céleste a mis le sceau à son assertion, par cette proclamation solennelle, faite à deux reprises : « Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j’ai mis ma complaisance[2408] ».

[2395] , Die Quellen des Lebens Jesu, p. 1.

[2396] , Das Leben des Heilands, dargestellt, p. 97.

[2397] , « Jésus » dans , Encyclopédie des Sciences religieuses, t. VII, p. 341.

[2398] , Was uns Jesus heute ist, p. 33. C’est le couplet obligatoire, que chante avec une affectation mélo-dramatique, dans l’opuscule Jesus, sein Kampf, seine Persönlichkeit und seine Legende, 1909, p. 105-125. Voir aussi nos Étapes du rationalisme…, p. 205-209.

[2399] , Die Gleichnisreden Jesu, t. II, p. 8-9 ; Holtzmann, War Jesus Ekstatiker ?, 1903 ; , Die Gemütsart Jesu, 1908.

[2400] Voir nos Étapes du rationalisme…, p. 243-244, 257-258.

[2401] Nous en avons donné quelques échantillons dans le même volume, p. 245-247.

[2402] Nous avons démontré que leur développement n’était qu’extérieur et apparent.

[2403] , Encyclopédie des Sciences religieuses, t. VII, p. 368.

[2404] , Menschenlos, 1900, p. 75.

[2405] , Die Poesie des Evangeliums Jesu, p. 122-224.

[2406] , Jesus als Charakter, p. 248.

[2407] Joan., viii, 46.

[2408] Matth., iii, 17 ; xvii, 5.